【基督教討論】我係現屆神學生，志願係做傳道人- 你問我答？！

Halo~ 咁多位巴絲，呢段時間被困屋企，不如吹下水，一齊傾下神學 之前見到個post，話傳道人淨係返兩日工，又可以收好多錢，非常之嘆。我睇到之後，一直都想澄清，所以就開咗呢個post。

我諗有唔少人都對宗教界嘅職業有啲疑惑或者想像，不如就趁呢個時間傾吓計啦，橫掂而家大家都相對得閒。

無論係神學問題，又或者對呢行嘅疑問，我都會盡量試吓解答，請出招

（利申：我year 1，功力很弱，未必條條都答得到，不過會盡力而為)

首先想澄清兩樣野：

1. 牧師咪淨係返兩日工，其他時間點樣玩都得啦？！

無論係牧師/傳道人/幹事，大部份嘅同工都會係返星期二至星期日，我哋係off 星期一嘅。

點解要返咁多日，你地唔係淨係幫手搞崇拜、祈下禱唱下歌咋咩？

非也，其實要營運一間教會，係仲有好多範疇要處理，工作層面都好廣泛。例如：個人輔導、準備團契小組嘅活動、主日學課程、青年體育活動、海報單張設計、學校事工發展、籌辦教會camp、開無盡嘅會、搞佈道會、舉辦講座等等。

兩日係絕對冇可能搞得曬。我哋嘅工作職能又有少少似老師+社工+event planning 嘅綜合體，不過就加咗信仰元素喺裏面。

2. 讀神學好容易，個個人都讀得來？

唔係咁簡單㗎，葉師父。一般如果你要修讀MDiv （神道學碩士課程），其實都係需要大學學歷資格先俾你入場，亦都要面試，遞交幾千字嘅個人志願書，又要牧師推薦信。

最後可能係會有一半人唔符合資格，俾人foul返出嚟。如果你要人課金支持你，更加要喺自己嘅教會過五關斬六將，佢先會肯俾你去。

到你入咗場，你就會發覺呢個program唔會比任何一個碩士課程容易。首先有大量嘅西方教會歷史等住你背，又要去記得嗰啲仿如外星話嘅希臘文、希伯來文。

仲未計每科要交一份平均5000字嘅論文，所以我有朋友係讀到抑鬱，甚至聽過有學生係因為太多衝擊，直接離開咗教會。

講到呢度先。到你哋問

再利申：小弟係80後，之前有打過其他工，發夢自己做過反送中聖詩團，同埋我都撐同志平權。

#光復香港
#時代革命
#五大訴求
#缺一不可

推，覺得有啲趣味嘅就俾個正評鼓勵下啦～
我都仲有好多功課要交，未必即時答到大家。但我會盡量回應，多謝你哋！

啲大學都市傳說話無見過神學院學生點解

點解咁耐都無人收梁燕城皮?

你講CU學生？？應該冇可能㗎喎，因為CU係有神學樓宿舍，裏面係住咗神學生 + 其他undergrad學生，所以絕對會有讀其他科嘅學生接觸到神學生。

點睇耶教咁多偽善撚 咁多離地撚？
人=天生有罪=要信呢個19神回饋？

有d問題想問樓主
1.樓主可唔可以用神學去解釋撐同志平權既理由
2.st. augustine係唔係必讀?
2.5.有咩medival, byzantine theologian好推介
3.咩叫systematic theology?
4.如果想自修 theology, 有咩書可以睇?想自己有能力慢慢愈睇愈深
5.Orthodox theology同其他流派有咩主要分别?
6.Byzantine Empire係theology係唔係有無可取代既地位同貢獻, 例如Gemistus Pletho
感謝樓主

撐同志平權 係指認同立法，
但在基督徒既標準唔認同？

對猶太教史、基督教史有d興趣，不過唔係好熟
我識少少羅馬史、希臘史、近東史同以色列史
亦都寫過少少同你地果科有關係既文章，有時間請多多指教

我個人覺得係因為佢名氣太大，又係資深學者，好多老一輩嘅信徒仍然都好支持佢，好buy佢講嘅嘢，所以唔係咁容易話收皮就收皮。

唔同嘅界別都有呢啲咁嘅人。阿叻、譚詠麟咪又係照舊賺好多錢，冇人動搖到佢哋嘅地位 宗教界亦都係咁，百貨應百客，總會生存到。

我覺得係人做神 唔係神做人
點睇問親都係話聖經話聖經話...
聖經俾人改左咁多次 由幾百字改到書咁厚
點信
不過無可厚非 人係需要信仰

猶大係咪好人

我都非常之抱歉，耶教確實有好多偽善嘅信徒，咁每個人信耶穌嘅動機都唔同嘅。有啲人都係尋找下心靈安慰，但求星期日做返個好人，扮吓嘢潔淨自己心靈，之後weekday 又做返自己作威作福，都係大有人在。

不過唔係個個都係咁嘅

第二條問題有啲唔係好明，可唔可以講多少少？

死火喇原來咁快咁多問題，大家俾啲時間我
我未必咁快答到晒

姐係係耶教入面
點解人係天生有罪
而要信你地既神黎洗淨我地既罪

你覺得耶教中左幾多條？

追緊個基督徒 佢超乖 生活勁規律 又唔講粗口 又唔會發嬲 佢又係超級忠誠於佢個教會 唔煙唔酒唔bar唔club 怕相處佢會覺得我講句粗口係個怪人

即係俾面派對
等我仲期待, 你地當面有人叫佢落地獄

我記得仲有一條友叫吳宣倫, 又係得你地先會支持

點睇傳道人投身保險行業？
我個人都幾反感、好似財迷心竅咁。
而家佢講保險多過講神、賣保險基金又會講下感謝主同主經歷乜乜

希望你唔好變質

1. 每個人嘅神學觀都唔同啦，所以我講嘅嘢並唔係權威，要帶返個頭盔先。

首先要定義同性戀係咪罪先，呢個對我來講仍然係一個問號。如果有留意番酷兒神學嘅一啲論述，就會知道其實有啲經文真係可以有另一番嘅解讀，唔係咁一面倒。

拎其中一段經文討論下～

「人不可與男人苟合，像與女人一樣；這本是可憎惡的。」(利未記18：22)

「厭惡」係原文係叫 toeah，係七十士譯本裏面係有「不潔淨」嘅意思。

利未記好強調分別為聖，呢啲觀念同以色列亡國之後產生嘅復興思想運動有關。

嗰時嘅祭司好強調以色列人同外邦人要有嚴格嘅文化同宗教區隔。

所以有時理解經文，都要睇返當時嘅社會背景，先可以明白佢嘅真正含意。

點解當時祭司嚴厲抨擊同性戀，矛頭直指嘅唔係同性之間嘅愛情。

係因為男性性行為係迦南宗教嘅敬拜儀式，亦即係申命記23：17-18所禁止嘅男性廟妓職業，因為呢個正正係偶像崇拜嘅異教行為，所以被視為不潔淨。

咁你話啦，段經文究竟係叫人唔好搞基，定係譴責緊敬拜邪神呢？

再者，支持同志平權，對我來講又係另一個課題。就係無論你嘅教義係點，你都唔可以將你嘅價值觀格硬安放喺其他非信徒身上。佢哋同樣應該享有結婚嘅權利，唔應該比其他人低一等。

啱唔啱，呢個留返俾上帝去審判。但如果因為佢哋嘅性取向，佢哋嘅權利就俾人剝削，又或者俾人打壓同歧視，咁我就覺得非常唔公平，亦都有違基督教所講嘅公義。

其他問題稍後再回應。

咁又唔好咁講，你問我，我都覺得佢會落地獄。不過我呢個小薯仔又做唔到啲乜嘢咁解姐。

有老一輩嘅人支持佢，但我諗全部後生少少嘅信徒，都會覺得呢個人有問題，唔會覺得佢係權威。

猶大, 彼拉多 係上帝指使犯罪?

Well, 你如果話佢地可以唔咁揀嫁, 佢地有自由 bor

咁一定有其他人要承擔整死耶穌既責任嫁,
咁咪又係回到以上既問題: 上帝指使人犯罪?

見到有人響教會sell 保險
應唔應該用麻繩鞭走佢地？
定係由得佢地響教會做生意呢？

讀神學係咪都係諗住做神職人員？
神職人員係咪唔可以有性行為？

2. 奧古斯丁係必讀，因為後邊好多出名嘅神學家例如係加爾文，其實都係受佢影響同啟蒙。如果入門嘅，可以試吓睇下奧古斯丁嘅懺悔錄先。

2.5. 我都係會推薦奧古斯丁，東方教會就可以睇吓大馬士革的約翰。

3. 呢個問題好唔容易答。簡單來講中文就係系統神學啦。其實基督教信仰本身就係一樣幾抽象，同埋好有哲學色彩嘅嘢。所以唔同嘅神學家都會將教義、當中嘅歷史、又或者上帝嘅形象，嘗試用一種有條理啲嘅方法去解讀同聚焦。

咁呢啲建構神學嘅方法就叫做系統神學啦。例如裏邊又細分做基督論、教會論、聖靈論等等。

你點去解釋三位一體？耶穌係咪具備神人二性？呢啲通通都可以加入系統神學嘅範疇。

4. 我覺得你可以去報一啲神學院嘅短期課程試一試先，有個老師榜住會好啲。同埋神學嘅範疇實在太大，你係想研究歷史、原文、定係神學思想先？

5. 呢個又係唔容易解答嘅問題，你可以了解下和子說先。
亦即係究竟「聖靈是由聖父而出，或是由聖父和聖子而出？」

東正教同天主教之所以分開，就係源於呢個問題。

6. Yes 東方教會確實係好多地方值得研究同埋學習，所以我哋都會接觸到佢哋嘅神學思想。

都唔一定係㗎，有啲人可以為興趣而讀。但都比較多係想做返教會工。

基督教（新教）嘅神職人員係可以有性行為，可以結婚，日日Pak pak Pak 都得

通常都會俾人勸喻停止㗎喎。麻繩打走佢哋就未必啦，我又唔係耶穌，唔夠膽咁樣做

利申: 耶教徒，仲要做埋組長

1. 想問你讀邊間，不過驚自爆唔答ok的

2. 上帝應許亞伯拉罕子孫多如天上星星，不過喺以色列人弱智底下所以都係命苦居多。相同地耶穌釘死令我地有永生，但係我地都係弱智，咁其實人類係咪會命苦直到耶穌返嚟？咁咪同唔少教會所傳有出入(希望你明我問咩）

3. 我叫做識幾個藍絲信徒，其實佢地有部份信得認真過我，咁到永恆時我地價值觀差咁多點喺天國共處，唔通又死話合一唔提算

4. 點睇好多教會網上崇拜/聚會，有保守人直言咁係停止聚會

5. 唔知你接觸開咩信徒，90後嘅我服侍開一班gen z信二代就嚟嘔血，難溝通又唔知同佢地做咩好，對聖經又無興趣，有冇諗法？

我又唔算好反感。保險佬都有好有唔好嘅，跟你份單跟得好，搵佢claim 錢都準時報到嘅基督徒agent 我都有遇過嘅。

不過當然仆街都好多，只能夠話每一個行業都有唔好嘅基督徒，但都有啲愛神愛人、堅守信仰嘅傻瓜嘅。

唔好意思，我諗你一定有啲唔係太好嘅遭遇先會咁講，希望你之後遇到個好嘅agent 啦

中大人表示：神樓係深山𥚃面真係唔會入去，同埋無識過住神樓既人。書院又唔會識神學人，真係唔知邊度會識到

問個on9問題係咪一定要信基督教先做得神父
假設我本身係研究宗教既無信仰人士，道教民間信仰基督教都有讀有出paper，咁可唔可以做神父

點解會信基督教？有無D經歷分享下

唔係我個agent,係我讀書時的師兄
讀書個陣覺得佢屬靈、之後佢讀建道神學院做傳道人
點知而家做左X利口講埋口就係要搵地上的財寶、好似中左傳銷毒咁

普遍做保險公司的人的社交網都係好「正能量」同分享「工作」

又想拎逃學威龍出嚟笑7我
我會咁睇，猶大佢出賣耶穌當然唔係好人，但佢係曾經好人過，曾經對耶穌忠誠過。

不過佢嘅自由意志選擇左出賣耶穌，咁呢個就係佢自己要付嘅代價。

知你想講嗰啲咩，猶大出賣耶穌，我先有十字架帶嗰啲嘢。我嘅想法係，無論有冇猶大都好，耶穌嘅救恩計劃都係會完成，係時間遲早，同埋用咩方式完成姐。

基本上佢俾唔俾人出賣都好，當時嘅猶太人同政權已經當佢係眼中釘，覺得佢勢力坐大唔係一件好事，所以佢係咪都俾人釘十字架㗎啦。

其實唔信都冇乜野既，我覺得我地唔會迫人信既

題外話，你唔覺得你po啲由最大邪教講出黎既野好諷刺咩

下次如果有正體字既野用正體字會唔會好啲

2.姐係唔好即刻睇the city of god?
4.我自己係想由歷史同神學思想去study theology, 特别係study orthodox同christianity由政治,歷史至思想上既衝突
6. 你未答我有冇邊d Byzantine Empire既theologian, scholar係特別值得study
btw The New Cambridge History of the Bible同The Cambridge History of Christianity係唔係好既study theology入手方向?
仲有如果想睇bible應該睇咩version好, 因為我好鐘意Byzantine Empire, 我一嚟就睇Orthodox Bible都ok?
利申 暫時係無神論者

傳道人都有唔少敗類，呢個我都唔否認。不過又唔知你所講嘅師兄佢係點喎。因為正能量同分享工作，真係保險佬嘅習慣，就好似有啲基督徒開口埋口都讚美主感謝神咁樣。

又未必真係有啲咩惡意，又或者特別諗法。只係慣咗咁做掛。不過過分追求財富，確實唔應該係一個傳道人應該有嘅品質。

咩叫good and evil

我覺得佢唔係壞人
但而家疫情同反修例仲發文發災難財咁

點解十誡依然要守
但利未記既就可以放棄

2. 上帝之城我覺得唔係咁容易睇，不過都可以買來睇啊。基道書樓有得買佢嘅中文版 。

4. 咁我推薦你買一本書，書名係《分久必合，合久必分：從耶穌時代到改革前夕的西方基督教批判史》。講好多早期教會歷史，同埋東正教與天主教分家嘅事蹟都擺咗喺裏面，亦都涉及左神學思想嘅發展。簡單而讀，入門一流。

6. 拜占庭帝國嗰邊，可以睇下一本書叫東方教會神秘神學，講好多拜占庭嗰邊嘅神學家。下邊呢個網頁有啲資料都可以睇，介紹好多嗰邊嘅神學家。

7. 如果你話睇聖經嘅，我建議可以買啲聖經串珠註釋本，裏面會多好多解釋。一開始睇返中文版先啦。我自己冇睇過東正教嘅聖經，呢個就答唔到你啦。

點解有啲嘢要守，有啲嘢唔使守。我就會睇究竟邊啲係「文化」，邊啲係「真理」？

例如有啲準則其實係好受限於當時嘅背景，要就返當地人嘅文化，所以先會制定一啲守則，要佢哋遵守。

例如摩西話動物、魚類、飛禽不可吃，有啲學者嘅解釋就係當時嘅衛生唔好，要防範傳染病，驚啲人健康出問題，所以就會有啲嘢禁咗唔准食。所以唔能夠直接引用係現代。

如果係十誡入邊既 ，我覺得嗰啲就係大是大非嘅事情，係有違上帝公義同憐憫嘅特質，例如殺人，無論你點樣兜，都知道呢種行為係劃時代都係錯嘅，無可辯駁。

唔好意思，想搭兩咀

關於自學theology，我覺得無論係出於知識追求，或者作為認識信仰既開始，都係一件好事

但係更建議你可搵有牧人心腸既師友同行
皆因theology係關乎三一上主的學問
但比起深博的知識，人與上主的關係更直接影響生命
所以我覺得，既然你都會認識三一上主，就咁唔徙左佢，願有個好牧人，好師友可以陪住你前行，引導你嘗試感受自己與上主既關係，並且討論神學

可唔可以講多少少？

師兄..請為我祈禱啦
最近身體皮膚好差，又睇唔到醫生，慢慢皮膚痕到會失眠，同神關係麻麻地，學習緊點樣喺憂患裏面都能夠感恩

多謝弟兄補充

師兄我對呢個議題有啲興趣
你覺得聖經邊度俾人改左？
同埋幾時俾人改左？

睇你個個回覆咁長咁多字
我就已經信你係一個神父

搵有牧人心腸既師友同行已經係一大難題

點解會用央視嘅poster

god's definition vs human's definition

保重啊弟兄 有冇啲之前食開嘅藥可以買來食住先頂住檔㗎？

我本來都係一個耶撚，返咗19幾年教會但未浸，最尾都係不了走咗。

1. 點解耶教有藍絲，明明藍絲各種特質都同耶教講嘅聖靈果子相反。

2. 點睇教會？教會係一個由人經營嘅群體，講乜鳩主同在最尾都係人出糧，階級觀念又重，假到死。

3. 點解仲信基督教？明明基督教的發展史明顯話你知宗教係人為嘅，所謂聖經嘅自我應驗同十二星座嘅自我應驗一鳩樣。

4. 我話我信神造人，但唔信基督教。自身經歷話俾我知基督徒同聖經係假嘅。甚至神有可能只係高一個維度嘅生物，睇住咁多災難但又唔救人，無任何神應有嘅責任感。（好似你畫完幅畫就扔咁，唔會care幅畫入面d人開唔開心）你作為傳道人嘅話你點睇？

哇！ 仲辛苦過讀大學，我都係返去理工大學讀phd算了，感覺一定易過讀神學，起碼唔洗要寫幾千字志願書

神父係天主教嗰邊㗎，我係實習傳道人姐

點睇荃灣611靈糧堂

PHD 一定難過MDiv 課程嘅咁又。其實讀神學都有好多範。如果你係想做學術路線，都可以去讀PHD，不過通常就會走咗去德國或者美國嗰邊。

聽你嘅語氣，好似覺得神學都係流流地，可能我get錯啦。不過就算係其他國家，呢個都係一個專業課程。簡單來講就係，耶魯都有神學PHD讀㗎，去到呢個程度，個個都係非人類嘅腦袋，咁又冇話邊個高啲低啲嘅。

都係學問姐。

Crazy people

弟兄唔理我

你覺得上帝會唔會無一個人禁開心

點解林鄭同黑警一啲事都冇？

我好欣賞你，你為主作緊美好既見證。
已用緊藥，等緊風頭火勢之後就去診所

會唔會覺得基督徒好偽善？點面對偽善

有冇非教徒會讀神學呢一科?

想入讀呢科, 會唔會先考究報名人係咪教徒?

要教會推薦

1. 人工幾多？
2. 大型教會 (>1000人)既牧師係咪好撚高人工？
3. 教會有個傳道人溝左女教友，你點睇？

最欣賞嘅傳道人或牧師係邊位？

師兄，我作為一個鐘意研究「政治」同埋「宗教」既人，不如呢條問題等我答你啦。

如果你想報一D基督教神學院既話，佢地一定會問你入讀原因，因為佢地既目標係訓練「全職」既基督教牧師、宣教士。所以，佢一定會問你係唔係受左洗既基督徒。

不過如果你只係想因為興趣而讀，我建議你自己睇書好似我咁同埋真係放下成見地去了解唔同宗教既人，睇下佢地既生活睇下佢地點相處問下佢地點睇

P牌幫推

1. 簡單來講就係，確實有好多人接收資訊同我哋唔同，唔等於佢哋就一定係壞人。如果你日日睇TVB，睇港人港地，我諗你都會覺得警察係啱。所以基督徒亦都一樣，都會有人俾人蒙蔽，心裏面都會有一種自己嘅正義，覺得順服政權先係岩。唔知咁樣答唔答到你？

2. 今日嘅教會確實經營到好似商業機構咁，不過又唔係間間都係咁嘅。灣仔香港堂一樣都有開放教會幫手足。至於你話賺錢收人工嗰啲，我都會有啲慚愧。如果唔收錢仲可以生存係呢個世界，我都好樂意唔收嘅。

所以唯有就係善用我得到嘅錢，唔係淨係用嚟吃喝玩樂啦。

3. 我會話某一啲信條或者規矩，係由人為演化出嚟，但同樣地都有好多證據證明到上帝嘅真實，又再加上我自己嘅宗教體驗，我就選擇去跟隨同相信啦。你可以當我買大細嘅。

4. 我覺得呢個係一個好公正嘅system。神可以令到呢個世界一啲苦難都冇，所有人受佢控制循規蹈矩，但係呢個其實係好痛苦嘅事。所以上帝最後決定畀人有自由意志，但正因為我哋可以自由抉擇，我哋就有機會去犯罪，有機會造成災難。

但上帝冇干預，係因為佢仍然容許我哋有自由意志，但唔代表我哋製造出嚟嘅災難，所犯嘅罪唔會有後果。我哋最後都要受到審判，惡人都係要下地獄。

我哋所受嘅痛苦冇錯係好難受，但呢啲悲慘嘅事都只會係暫時，如果你行事為人活得像耶穌，願意跟隨佢，你最終都可以撇棄呢啲慘況，上天家。

所以痛苦災難可以係短暫，最終都係可以得到拯救。咁聽落去成件事就有安慰啲。

不過當然，我嘅講法一定唔可以滿足到你。或者之後我再補充啦。

對唔住呀，太多問題啦。你等等我先。

我覺得「虛偽」呢一個問題，絕對唔止基督徒有，我相信每一個人都有「偽善」既一面，每一個宗教既人都有偽善既人。

不過我估手足想問既，係點解一個宣稱自己跟隨耶穌既人，都可以咁虛偽。咁樣既話，反而可以從幾方面去睇：

1. 佢係唔係真係一個基督徒？
好多人claim自己係基督徒，但係其實只係風個名，父母係自己就係，細個讀基督教學校又話自己係，其實冇真正思考過係唔係真係想信，更加唔使講信左之後要「付代價」

2. 基督教點睇「跟隨耶穌」
其實跟隨耶穌之後，唔代表會變聖人。聖經都有記載彼得3次唔認耶穌，保羅同教會關係勁差只係信左耶穌之後，神原諒我地以前既錯事，我地可以有改過自新既機會。但係現實係人其實係會不停做衰野所以點解基督教講既係不停既認罪

1. 讀完神學之後嘅傳道人初入職大概有兩皮，之後逐年遞增。牧師就真係睇間教會有冇錢，三、四皮應該都冇走雞嘅。

2. 係。因為嗰啲牧師通常都幾出名，仲會出去搞講座，出去其他教會講道，一般都會收講員費。

3. 冇問題，唔好打孖一齊溝就得啦。男未婚，女未嫁，why not?

我唔介意你質疑天主教基督教嘅教義同行為
可以係健康討論

但係你用迫害教徒嘅支共賤畜鬼國嘅文章嚟做論點我就屌鳩你老母到上天花板

近排就比較欣賞守護孩子嘅陳凱興傳道，仲有就係袁天佑牧師。

師兄，你本身係唔係基督徒？

想知你點解相信基督教

我受過浸，但吹乾左

個女仔對你有冇好感先？

師兄，我唔無樓主。
但我想問一個問題⋯⋯因咩事吹乾左⋯⋯？

無神論算唔算神學？

謝謝解答

我的諗法是返教會覺得教友時不時關心好似做多左咁、在教會未必可以交出我的心

無返教會好耐、好怕人熱情

1. 我只能夠話我出到去做嘢，有啲教會會唔請我，我哋以自由開放聞名於江湖。

2. 死火真係唔明你問咩添。可唔可以講多少少？

3. 首先要確保佢哋係咪真係上到去先？其次，如果大家都上到去，我相信嗰一刻你就未必會計較D咁嘅嘢。如果佢真係弱智信錯咗對家，咁我見到佢都會選擇原諒佢嘅，到時共產黨都收咗皮啦。

4. 我覺得冇問題喎。成段經文係：「我們要彼此相顧，激發愛心，勉勵行善；不可停止聚會，好像那些停止慣了的人，倒要彼此勸勉，既然知道那日子臨近，就更當如此。」

個重點唔係聚會本身，而係聚會本身就係俾我哋學習彼此相顧，激發愛心呀嘛，呢種好行為先係個聚焦呀嘛。

咁如果你出到去實體聚會，搞到啲弟兄姊妹中晒肺炎，咁就唔係彼此照顧，係累緊街坊啦。網上聚會一樣都可以關心到人㗎，一樣都可以幫人祈禱㗎，點解咁樣就唔可以叫聚會呢？

5. 再後生啲嗰一代真係超難牧養。但首先你都要同佢地做左朋友先，friend 左佢肯留返喺度，就乜都有計傾。

你真係交個心出嚟，班後生仔一定會feel到。至於讀唔讀聖經，就俾啲時間佢啦。我信個頭五年，咪又係乜都唔睇

個人觀感
梓樂紀念日個日講野都好煽情下
又要人祈禱默念
覺得做多左
對於非教徒覺得唔太自在

對唔住我知應該仲有啲問題我未答。不過叫過外賣食個飯先，夜啲我再答大家。

個世界觀改變左，覺得基督教只係其中一part，哩個世界有神無神對我黎講無分別，因為去到最後都係自己嘅意識意志決定一切

同埋聖經故事比我嘅野，係背後嘅價值觀多過個表面上嘅情節

你當我中左rick and morty 毒

對唔住，有時我哋都會不自覺用咗一啲自己慣常嘅方法去悼念或者抗爭，非信徒睇落真係會有啲怪。

不過我相信佢哋都係善意嘅，包容下包容下

Sorry師兄，我想加把嘴。

Q.1.「 咁十戒話不可貪人妻，咁如果貪人夫呢？」
放下宗教想法，單從「邏輯辯證」去思考。當聖經寫「不可貪人妻」呢一句statement，係唔係就代表佢允許「貪人夫」？當聖經話「不可貪財」，係唔係代表我可以貪一層樓？所以，冇講一樣野，係唔係就代表個樣野係可以做？我認為不能夠咁睇。

Q.2. 「如果唔係基督徒無受洗，係咪就唔受規限?」
分開兩樣野。1st 基督徒，2nd受洗
一個基督徒係唔係一個要「受洗」認證？冇「受洗」就代表佢level低D？冇「受洗」就代表佢唔係基督徒？如果根據聖經，你承認耶穌係神係你人生既主宰，就係基督徒。
「受唔受規限」呢樣野大把「受洗」既人，都唔理神係聖經寫既野所以，受唔受規限最後都係講你個心想唔想咁做

講真⋯⋯我都勁怕人太熱情
不過「信耶穌」還「信耶穌」你知唔知林肯都冇返教會？

師兄絕對正確，聖經故事最重要係「背後嘅價值觀」，表面上嘅「情節」只係表達方式。

不過，介唔介意分享下，你依家個「世界觀」係咩？咩叫做「世界觀」？
同埋「神」其實對你黎講係咩？

我可以理解
起碼宗教界人士出黎發聲好過無發聲個批牧師
點睇無出聲個班人？

反修例運動當中我認為天主教出左好多力
係佢地開始唱sing hallelujah to the lord

應該咁講係信聖經唔係信教會
有長輩師兄一齊成長先係好事
但講真同人相處會有價值觀衝擊

師兄你咁講先至係正解。
「悔改既心」係一定要。不過「悔改」係一個心態，唔係一個「儀式」，受洗既人都可以唔肯悔改

我想問埋神學syllabus洗唔洗study埋
kingdom of jerusalem 同crusade?

行小橋流水就會經過到神樓....神樓幾時係深山😅

所以當耶穌講「彼此相愛」，其實係一件好難既事，價值觀有衝突都要學習點樣去接納對方係一個「人」。

利申：我同教會既人勁多摩擦。

事實是大把呢類既人
為左咩原因去受洗就真係個個人先知

我意思係上帝應許亞伯拉罕後代多如天上星星，上帝無食言而家仲令以色列復埋國，不過中間以色列人太弱智就命苦到仆街

同樣，耶穌嚟到，應許信佢嘅不致滅亡反得永生。不過我地身處耶穌嚟過但又未再臨嘅時間，而人類又好弱智地離上帝越嚟越遠

以上係我讀聖經嘅理解同現世嘅觀察。咁我諗連以色列人，上帝揀選嘅都咁辛苦，喺埃及被奴役，迦南地俾好多人打，滅國，散於世界，歷史上仲俾好多人歧視針對... 咁我地處於耶穌嚟過又未再嚟，係咪應該生命就應該喺痛苦，直等到耶穌返嚟嗰一日
不過華人教會通常就話信耶穌一定開心，身體健康，祈禱就俾你，相信耶穌，唔怕...
希望你明

服侍gen z真係好辛苦，得嘅為我祈禱，同佢地做fd玩都叫理我，不過同佢地講深入嘢就唔理我

btw 感謝弟兄答我，願你喺香港真係可以帶到門徒跟從主，得人如得漁，服侍尤其全職事奉唔易，加油！

我唔知如果佢地唔整死耶穌會點，冇人會知。但我諗唔一定要有其他人整死耶穌，神就係知一定會有人整死耶穌，佢先安排左呢個救贖。

樓上果個問題好尖銳係耶穌死後，呀彼得同唔個邊個嘈交，嘈新入教會既外邦人洗唔洗行割禮，最尾既結果好似係唔洗

應該同樓上既問題有D關聯

但如果按樓主所答，講到時代適唔適用，咁你即係講聖經既野個會過時。咁點解十誡唔係過時？邊個判斷乜野係過時定唔過時？

你講到利末記係按當時衛生環境而制定D戒律，咁創世記寫出來既目的，都可以同希臘神話一樣解釋人當時未能理解既野，而唔係“事實”

成個猶太教或者基督教都可以講做一個文化，如果你要分文化同真理，
咁係咪中國傳統既儒家文化裡面既真理同基督教既係一樣，就唔需要理基督教裡面既教化了？

反正退後十步來睇，耶穌既教誨，與其他國家既偉人賢達相比，並不特別有智慧

我覺得我自己同人溝通都成問題
唔知邊句會得罪人

Q.2. 上帝應許亞伯拉罕子孫多如天上星星，不過喺以色列人弱智底下所以都係命苦居多。相同地耶穌釘死令我地有永生，但係我地都係弱智，咁其實人類係咪會命苦直到耶穌返嚟？咁咪同唔少教會所傳有出入(希望你明我問咩

想嘗試下答：

1. 師兄可唔可以講下「同唔少教會所傳有出入？」係咩意思？
你可以試下講得仔細D，你認為大多數教會傳緊D咩？

1. 人類的命運
坦白講，係聖經入面，人類既命運係會一直差落下⋯⋯不過，我認為作為一個信徒，我既責任唔係等死，而係諗下我可以做D咩帶黎好既改變。人類命運係點我控制唔到，但我嘗試幫更多人

咩叫受太多衝擊?
係咪解開咗達文西密碼?

btw，覺唔覺支共效法緊天主教會結構，係度創造緊新興宗教。天主，教會，教宗，信徒 = 支那，支共，維尼，低等支那種。
(當然佢無天主教咁深厚歴史)

同埋唔知有有記錯，好耐之前好似講過異教徒只要好人好事都可以上天堂，咁十戒......?係咪矛盾?

首先神父係for天主教的好冇

基督教信仰唔單單係學問上既研討，一個稱職既牧師，係應該有一個好既基督徒生命。一個好既基督徒生命，只有你真心相信，你先可以真係經歷到。

同埋超老土問題，如果有外星人係咪天主教會collapse?

坦白講⋯⋯信耶穌唔一定成日好開心，好多時候都好多顧慮同埋掙扎⋯⋯
師兄可以睇下約伯記

另外，乜野叫做上帝既公義同埋 違背佢既公對憐憫特質？

舊約裡面上帝淨係湊住班猶太人，講到點帶領猶太人贏戰爭（即係殺人），點樣滅所多瑪，點樣用洪水 滅世界，

上帝咁公義，點解要耶穌來左之後先對世界既人拖拯救，
而之前既時代當外邦人係有罪同該落地獄既人？

暫時姐

師兄，如果坦白分享你渴唔渴望同人有「真實」既關係？
我成日激嬲傳道人

師兄你面對既問題，其實好多人都尋問緊。
不過你話睇左本聖經好多次，你認為聖經點樣解答你既問題？

咁我都願意、但我係一個慢熱的人唔會一下子講咁多又拘謹

返教會時唔太鍾意查經、為講而講、好怕俾人逼帶祈禱

點解你會激嬲傳道人 挑戰佢？

我成日覺得主要教會都係傳信耶穌，豐盛生命就等緊你。我咁講係因為大部份見證都話信耶穌後，生命改變，祈禱後家庭好咗，工作好咗，病痛少咗... 不過就好少講信耶穌後自己點變

巴打我對第四點有疑問🤔️

我一直認為自由意志係解釋唔到罪的產生。上帝給予自由意志，但上帝並沒有給予人相對的行動自由。人不能決定自己出生的家庭智商外貌等等，同時又受到唔同的因素影響決定，例如自己很想幫助一名乞丐，但能力有限未能給予他適當幫忙只能默默離開。或在戰爭嘅情況下受到徵召入伍服役上戰場殺人。那麼人做的行為並非由自由意志出發，如何判定罪產生?此外在天災情況產生的災難又和人的自己意志有何相關?

再者，上帝係全知全能全善，在他眼中的自由意志其實根本是不成立，因為祂是全知的，和我們的自由意志是矛盾，其實是否為一個命定論

其實我認為這個問題嘅重點並非「為什麼發生災難」，而係問上帝是否應該對這個世界附上最終極責任?

並非挑機，巴打你點睇呢？

上帝行得好前

一早禁以色列人食蝙蝠等野味

點解舊約裡面可以貶低女性覺得佢地係男人既附屬品OR財產？

點睇舊約裡面男人姦左女人，比少少錢就可以娶人地做老婆而當無事發生？

我就係覺得我地應該係好似約伯咁，會痛苦到仆街，不過要堅持，等主返嚟

前窩打老道山褔音堂堂主任蘇穎睿牧師都幾好，而家佢響三藩市播道會做顧問
佢響反送中呢件事都講左好多野，睇得出佢係黃絲同有良心，以佢個年紀唔多見
另外佢學識都好豐富，普林斯頓大學神學院畢業，HKU研究中國教會史Ph.D.
我雖然呢刻唔係耶教徒但身邊大部分人都係，有留意開耶教界發生既事

如果唔生小朋友，有無違背聖經所講既家庭觀念？

豐盛既生命我理解係你既一生中無需要再漫無目的追逐唔同既野去滿足自己最終極既需求。

但一般人聽唔明的，咁未講下d咩工作人事家庭好左等等咁lor

唔重要
但係搬中共呢啲玩虛無主義嘅嘢出嚟講就冇營養啦

咁妳想佢點做先使你哋覺得自在啲？

時代既限制。
每個時代總有每個時代既限制，但我諗神既心意都係愛護每一個人，希望佢地認識佢。
係果個時代，女性係冇獨立自主既能力，個男人唔娶佢，佢係死緊的。所以你可以理解為係果個時代，個男人姦左個女人，就要負責養佢下半世

呢個係我對現代教會失望嘅位...
不過我就係唔肯定我自己覺得生命應該係痛苦呢個前設啱唔啱

如果我啱嘅，教會就真係馬保羅牧師本書咁講，教會只是一間有限公司...

但係佢阿哥蘇穎智係淺藍呢

我又加把嘴先：（利申唔一定岩）

1. 「文化」、「時代」與「聖經教導」的適切
首先，撥開「宗教」問題，先講「邏輯」。一個正常人去睇事物，我地會去諗兩樣野：
1st 事實、Fact、聖經既話就係「真理」。即係唔可能改變既野，係絕對。
2nd 意見、opinion、聖經既話就係「解經」（即係對「真理」既詮釋）。係相對，主觀既。

所以，同樣既「邏輯」放係基督教。其實個問題係：係聖經入面，有咩野係絕對既「真理」？有咩野係相對既「詮釋」？

我個人意見，唔代表整個基督教，認為並唔係所有係聖經講既野都係「絕對」，有好多係當時使徒同埋先知根據「時代既處境」去作出既教導。

咁點樣去分咩野係「絕對」？咩野係「相對」？
好簡單，打個比喻：

我依家用緊部MacBook AIr係2020年，係「銀色」既。佢可以用耐左之後變色，但冇人可以否定「佢係2020年，係「銀色」既」呢一個statement，因為呢一個係「事實」。

「『香港警察』係721冇去元朗地鐵站制止『鄉黑』」，呢一個都係fact，有影片有證據，黑警可以有好多藉口講點解冇去，但佢地永遠否定唔到呢一句statement。

所以，係基督教黎講，「真理」就係「事實」
e.g. 「耶穌死而復活」、「耶穌係唯一既道路」係「絕對真理」
咁係基督教黎講，咩係「相對」？
e.g. 女信徒係唔係一定要係教會帶頭巾？

2. 教導的優越性？
其他國家既偉人賢達緊係屈機啦係唔係特別有智慧，呢D好主觀，好難評價。支那人個個話「中華文明」最屈機

只能夠講人各有志
蘇穎智間教會好撚多香港政府入面既人，做野又高調，應該已經被統戰滲透曬
但蘇穎睿我識佢真人，亦都有聽過佢講talk，佢兩兄弟完全唔同

我諗又唔洗太失望，人從來都係唔完美，我覺得又未去到必須推翻既程度。
信仰本來就係一個漫長既過程，你唔能夠期望每個人一信主即刻成個人唔同晒，只要明白救恩都可以信主，其他野慢慢學都唔遲。

教會要做好PR都唔容易

其實我覺得你搵到岩你既教會好重要人際關係好影響點睇信仰
我好鐘意思辯傳道人會覺得我串親佢

利申：原本返佢嗰間教會，入面幾乎係平行時空，不過唔少主內手足，有私下組隊抗爭

有咩barrier令你信唔到？
覺得自己冇需要悔改？

啲外賣仲未嚟，好肚餓呀。我會話有啲嘢係控制唔到，出身、有幾多錢呢啲係相對限制左嘅。但唔可以話我地完全冇自由，決定自己嘅行動。

簡單來講就係，我今日想食黃店壽司店定係幫襯元氣，我係有得自己抉擇嘅。呢個就係自由意志。

另外，我係嗰啲相信大部份嘅天災其實都係同人為有關嘅人。武漢肺炎、溫室效應、海嘯嗰啲，全部都同人類破壞環境有關係，我哋唔可以話自己唔關事。

我唔可以由上帝嘅視覺去睇，呢啲係永遠冇得prove。但我嘗試用自己嘅角度去解答下。

第一個睇法：我會睇成係佢知道事情會咁樣發生，佢嘅能力可以看穿未來，但唔代表係佢促成呢件事，佢只係預先知道左，原來我哋會咁樣揀嘅，就唔係佢控制我哋做呢件事。

第二個睇法：正正係因為有自由意志，所以係上帝嘅眼中，可能係有好多個未來，呢啲結果佢全部都知道，不過佢就自限左自己嘅能力，容許人類自己選擇未來。

所以我唔覺得上帝要為苦難付上責任，同埋佢有救恩包底，而家好慘將來都係有補償嘅，咁諗我就會舒服啲。

我覺得唔係答得好好，不過都盡咗力答haha

係咪就嚟世界末日？ 啟示錄講嘅大紅龍好似而家嘅中國， 不斷迷惑其他國家要拜佢

條梁燕城喺基督教地位...um出名唔代表有地位同說服力

由幾百字改到書咁厚，呢個唔係事實嚟㗎喎。你可唔可以講詳細少少，你嘅資料係邊度得來？

如果你話喺原文翻譯過程當中，會lost in translation，有誤解同埋曲解，呢個就真嘅。

所以點解我哋要研究原文就係咁解。要回答基督教嘅問題，又唔一定淨係由聖經角度講嘅，用歷史同你講都得。

但係你嘅根據要比多少少資料先，如果唔係好難討論。

如果有啲問題我係未答嘅，麻煩推推post，我可能miss jor，實在太多啦

答下爹...

//講到時代適唔適用，咁你即係講聖經既野個會過時。咁點解十誡唔係過時？邊個判斷乜野係過時定唔過時？//
我諗最大問題唔係過時唔過時，
而係舊約根本唔係寫俾我哋，係寫俾以色列人睇...
神揀咗以色列做佢子民，佢就要話俾呢個民族聽：
一個有真神嘅民族應該係點樣behave嘅
例如有好健全嘅法律，show到神公平公正
但又唔會忽視窮人需要，例如耕田收割要收淨啲角落頭，可以俾窮人執（利未記19章9-10）

到新約，神唔止揀咗一個民族，而係所以真心跟耶穌嘅人（基督徒）
問題黎喇，基督徒黎自五湖四海，本來有自己文化，咁你好難叫大家完全脫離自己文化，去跟你嗰一套...（唔通你想信耶穌就去割包皮咩）
所以基督徒係唔使守舊約（某程度上嘅過時啦），因為舊約係寫俾特定一個民族嘅法律

不過舊約新約都係出自同一個神，舊約背後嘅道德倫理意義係唔會變嘅，所以基督徒都要讀舊約
例如我哋唔使耕田收割，留唔到啲田角俾人，但我哋都要顧念窮人，分口罩俾佢哋

十誡喺舊約，但同樣新約不同地方都有重覆
例如馬太福音五章（耶穌仲重新釋法，要求更高）
所以基督徒都唔係死守十誡，而係get到律法背後嘅道德倫理
（例如唔止唔可以強姦人，耶穌叫你見到一個靚女就唔好咁多淫念啦，傷身/傷心呀）
（要守安息日... 基督徒都冇守緊，猶太人守安息日同星期日返教會係有分別的）

//咁創世記寫出來既目的，都可以同希臘神話一樣解釋人當時未能理解既野，而唔係“事實”//

我同意呀，七日創造嘅次序，喺現代人黎睇完全唔make sense，對聖經時代嘅人黎講就make sense啲
但背後帶出嘅重點（上帝創造世界）就唔會改變

推

多謝巴打嘅回覆及解釋，阻住你食飯了

自己返咗10幾年教會，我一直都相信人有自由意志，只係一直有啲疑問見有機會可以和巴打討論下。

我明白自由意志的解釋，但人作出決定時會受到其他因素影響或者限制時是否能夠「決定自己嘅行動」? 以元氣壽司為例，因社會運動影響我不能光顧「牠」，但我一直是牠的忠實顧客。那麼「社會運動」就形成一個「因」或者限制，造成的「果」就是不能光顧。 換句說話我一開始就不能選擇光顧元氣壽司，因為現在的社會運動。在這個決定關係中我根本沒有選擇自由，只有在社會運動唔存在的情況下我才能選擇光顧與否。
那麼當作出決定為因果關係時，能否稱為自由意志?

所以而家都無話信主、我就係信有主宰有神
但同神都好疏離下
甚至覺得同人建立人際關係都唔容易

生命中遇到師傅師母個d同我跨離好遠、但我認同要走得好就要有人帶住走

多謝你這個帖
連登少有認真討論宗教野

寬唔寛恕黑警？

即係唔好搞到大家都喊晒
唔好搞到好悲傷
覺得唔好將教會個套放公眾集會咁

耶穌話要原諒人77個7次

我想問讀得神學係咪一定信聖品人制度
因為有d教會無牧師 用長老嚟帶領

我覺得寛唔寛恕佢係上帝嘅事
我要做嘅事係送佢去見上帝

我之前出左個post講所多瑪存唔存在呢個問題既考古證據
都有人可以扯到討論全能既神存唔存在
其實就說明左連登講宗教都係有市場
但一直缺乏一批有質素有學識既人參加，以致停留響「上帝和石頭」勃論之類既層次
我個post：

我諗，第一，只有CU有神學院，而其他大學都冇神學系；第二，神學生多係「老鬼」，而且又好chur，所以相比精力旺盛嘅undergrad小鮮肉，神學生較為隱蔽啲...摺啲...冇咁多參與大學活動啲...

我只能夠話如果黑警心硬，死都唔悔改，咁我會祝福佢哋落地獄

我唔係耶穌，道行冇咁高，寬恕仇敵我係未做到嘅

Ok

唔好客氣 我都想其他人了解一下宗教界，其實我哋唔係真係咁膠㗎

非信徒，長期壓抑失眠，壓力大，去下教會會唔會有幫助？

但係追悼會就係俾個機會大家發洩吓情緒㗎啦

周手足死咗我哋開心得落咩

同埋陳傳道嗰晚講嘅嘢唔算太令人絕望吖

我明你講咩呀，但我會傾向相信，係我經過深思熟慮之後，再經過道德判決，選擇唔再去幫襯藍店。（咁有啲人真係黃，但係佢覺得冇所謂照食㗎嘛。）

所以同一個因，就未必會造成同一個果。不過去到最後呢個係冇得坳，變咗真係信念嘅問題。

就係你覺得其實係處處受控，定其實你有得揀？我自己就相信係有得揀，因為咁樣嘅人生係更加有意義，咁樣嘅上帝都係更加仁慈。

可能最後我係錯嘅，不過而家感覺開心就可以啦

好波

去下啲好悶嘅教會，應該會醫到失眠，講笑講笑。
你係因咩事失眠呀？工作問題？

送首詩歌俾你聽，唔係主能夠嗰啲，係真係啱音好聽㗎～

希望你聽完今晚瞓得好，可以好好放鬆，無論咩事都好，耶穌愛你，主與你同在

其實我地都唔識周同學
心裡面有種唔想「消費人」的感受
即使而家有人追悼彥霖梓樂都唔想咁

即使讀左咁多年聖經
對神對宗教認知都好皮毛

點睇警隊的以諾團契？
其實佢地係咩心態

通常d人都好奇舊約嘅神同新約嘅神好似完全唔同
神都係只得一位 聖經寫得好清楚
用一句概括就係舊約=律法，新約=恩典
再講易明d 律法係靠自己守（而人緊係無可能唔犯罪，所以舊約好驚神，成日獻祭）
恩典唔可能靠自己，靠自己就唔係恩典。而新約好明顯就係靠耶穌釘十字架，我地可以坦然無懼到施恩寶座（來4:16）
神依然係公義嘅神，依然恨惡罪
但係新約係恩典，白白的恩典（羅8:32）
所以啟示錄（雖然係新約）都講有白色寶座審判，唔依靠神嘅人，同舊約嘅人無分別。

咁雖然係新約嘅時代，又唔代表唔洗讀舊約，因為裡面有好多預表 eg. 亞伯拉罕獻以撒，摩西擊打磐石... 更珍貴今日享嘅福

我同巴打你嘅諗法都係一樣，如果世界上冇自由意志人活着多沒趣
自己本身有睇開哲學類嘅書又見到有神學生可以討論下，自己平時冇乜機會見到牧師，所以問吓你哋讀神學嘅點睇。

shilibaba Holibaba agulamctata

宿舍有冇人扑嘢

冇問題呀歡迎你繼續問

我認識嘅神學生冇

樓豬讀中大？如果讀傳統神學院應該唔可以支持同性戀？

可能淨係我間教會係咁，我一直認為基督教好少討論咩係自由意志
純粹用一個好少用嘅四字成語去回答平信徒問題。
其實神學上對呢四隻字有咩睇法，定係外判咗比哲學家去諗

所以冇必要每個月搞送頭式嘅追悼會

點睇婚前性行為

我聽過鮑維均牧師講嘅嗰課同志釋經講道，佢追查返羅馬書一章講同性戀嗰度嘅歷史背景，正正唔係指緊男廟妓，唔係指緊戀童癖，係直接抽擊同性戀唔合神嘅心意。

另外，我覺得唔係高低等嘅問題，而係適唔適當嘅問題。想問樓主，用返同一個思路，喺吸毒方面，你係咪都會抱持住唔應該立法禁止佢地可以吸毒嘅權利？

認真便輸了

神係咪無所不知，包括現在將來過去？

只想將佢地放在心裡放在記憶裡

關於舊約嘅問題，有好多人已經答得好精彩。所以我反而想講下，點解到咗今日，基督徒會唔重視舊約，好多之前嘅律例都唔理。

其實係因為喺耶路撒冷早期嘅教會，係有兩班信徒一齊生活嘅。一邊就係希伯來人，一邊就係希臘化猶太人。

前者係比較傳統同保守，係講亞蘭語嘅猶太人，後者就係講希臘語，佢哋受希臘文化影響好大，比較接受改變。

去到後尾，希臘化猶太人俾人迫害，所以佢哋就走咗出去傳福音，於是就多咗好多外邦人，外族人信耶穌。

呢個時候有班叫敬虔者嘅人又加入左佢哋嘅群體，佢哋係一班唔想遵守摩西律法，但係又覺得上帝好正嘅人。跟住佢哋就繼續喺保羅嘅領導下相信耶穌。

但呢個時候呢邊嘅基督教其實已經好唔同，開放同自由度高左好多，已經唔會叫人去遵守咁多法律，亦都唔使行割禮。

後尾發生咗一次猶太羅馬戰爭，你當嗰時有班人搞「光復猶太，時代革命」啦。跟住羅馬政權就極速打敗左佢哋，結果嗰班勇武派信徒（奮銳黨），就連埋傳統古舊嘅猶太信徒一齊攬炒。好多人俾人驅逐。

所以好多堅守舊約精神，遵守摩西律法嘅人就消聲匿跡，變相呢個傳統就得返好少人繼承，演變落去就變咗今日嘅猶太教。

另一方面，基督教就由希臘化嘅基督徒支撐住，繼續傳揚耶穌嘅福音，呢個時候舊約所講嘅嘢就開始冇咁重要，因為堅守裏面信念嘅人消失咗。

當然舊約所講嘅嘢仍然都係基督教正典嘅一部份，但已經唔會再硬性規定你去遵守裏面嘅律法。

個進化史係咁嘅

神學淨係得基督教讀？有無其他教？
叫雞算唔算唔尊重神

論文用中定英寫？
聖經用中定英讀？

得罪講句，多唔多人搞小朋友/有奇怪性癖？
利申尊重信仰，想知樓主睇法。

」

佢哋所諗嘅正義，同你唔同。有啲人係真心膠，覺得警察執法有道理，我哋搞亂個社會。

我相信佢哋嘅心態就係覺得自己啱，我哋先係魔鬼。咁冇計嘅，最後有大審判㗎嘛，咁咪睇吓邊個仆街囉～

唯願祢公義如滔滔江河～
公平如大水滾滾～

呢個問題問得真係好
基督教嘅神有個一般假設就係佢係Maximally Great Being，所有能力都係超然。
神係無所不知呢樣野可以用Botheius Model去諗，
1)Botheius認為神係創造世界嘅主，佢嘅創造包括咗時間同空間。
2)如果神會被時空限制，佢就不是神，因為神嘅能力，根據定義就係最高，不受任何嘢去限制。
3)因為神係存在於時空以外，
4)所以，神睇我地喺地球嘅事就係可以睇到過去現在同未來。

「光復猶太，時代革命」

笑左

同埋猶太教好似都係有猶太血統果班人圍爐，極少見佢地會出去向外國人傳教
基督教有今日咁大影響力，都係因為大力向希臘人羅馬人傳教
後來羅馬人放棄多神教改信耶穌，利用羅馬帝國既影響力先成為到地中海文明圈既主流宗教
不過連登都聽過有人去以色列旅行比猶太人向佢傳猶太教，所以唔能夠太generalize話猶太教點

聖經用中/英讀通常只係比普通信徒
讀得神學一定要識睇聖經原文，舊約原文係Hebrew，新約係Greek

咁叫雞呢？

學Hebrew 咪好難？

則係中學聖經老師都識Hebrew同Greek?

我認識嘅人就冇嘅，如果你話搞細路，應該同之前啲神父出事有關。大家教義唔同，佢地唔可以結婚 ，強行將性慾壓制，於是出現一啲奇怪嘅諗法，都唔出奇嘅。

利申：呢種行為賤格到爆，基督教一衰性罪行，全部教會都唔會請。我哋都唔會希望有啲咁嘅事發生

點睇詩歌全部都唔啱音？有冇得搞搞佢？

sorry我更正係傳道人
姐係我就算研究到出哂journal article咁都係唔會被接受成為傳道人?

我唔係耶撚答唔到叫雞個問題
Hebrew係好難，其實Greek都唔易，唔計文法變化果d多過英文好多，個set字母都唔係ABC要重新記過

其實呢個命題比較大
聖誕前後經歷成千年
用複本抄寫既野 根本好多內容係會因為當時既種族 政權 而改寫
然後又出現唔同既睇法
天主 東正 新教 仲未講其他

如果係傳教 有咩必要要搞到咁厚 所謂講多錯多
如果聖誕得五六十頁 可能百教歸一都唔定

邊間教會？

其實有少部分舊約聖經係用阿蘭文（Aramaic）寫成，不過阿蘭文好似希伯來文。

好多方面啦工作問題 感情問題
多謝你先

中學聖經老師大部分唔係讀神學出身，亦都唔需要
中學d聖經堂大部分都係膠膠地，聖經老師大部分都冇乜料到
利申：讀過基督教中學，我係從Physics/History老師度認識呢個宗教，佢地會答你哲學問題，聖經堂冇用的

中學老師當然唔會識啦，所以佢哋都係用中文聖經入手。你當成個聖經係一千塊砌圖，用中文你可能只係掌握到二百塊，但你有埋原文，就可以砌埋其他碎片，清楚晒成幅畫係點。

所以佢哋都係教緊上帝嘅嘢，不過就未必係咁詳細同深入。

如果有神點解唔幫香港人？

樓主係道學定神學？

正確咁講，係知中學老師，或者冇讀過原文嘅人只能夠用二手或者三手資料，但永遠都用唔到一手資料。
即係個中學老師係按佢睇個本書講乜就信乜，自己判斷唔到對錯。

點解耶穌揀以色列出世同行神蹟唔揀美國/中國/非洲/瑞士/加拿大？

邊間神學校多年輕神學生？

1.有無黃嘅教會？
2.點解係苦難之中仍然堅持信仰？
3.如果長期生活係抑鬱之中，覺得自己so far人生都走得好錯，禱告又好似得唔到神嘅回應，你會點做
4.點解要一夫一妻一男一女？ 如果同性戀係基因有問題 點解教會唔接受同性戀？

其實果d詩歌先係好野，用返英文唱好好聽，而且d詞填得好好，有意思得黎好岩格式，神學上又正確，有種中世紀既優美。只係唔係個個人英文咁好，先直譯晒做中文格硬唱。

而家新出得既廣東話/普通話詩歌基本上都岩音，但有d歌d詞係亂咁黎。

應該係建道最多

據我理解，因為耶穌一定要係亞伯拉罕的後裔
有錯請指正

完全係佢主權，冇得解

俾你講到想聽英文版 如果真係有中世紀既優美的話

但其實原版係英文？唔係阿拉伯文？

主能夠

基督教同天主教最大既分別係咩
點解你會選擇信基督唔信天主

佢出賣耶穌＝佢出世命運已被定係衰人
非常唔公平

咁用輪迴之說合理好多。。。
否則信耶穌被chosen ，死咗後先被平反
先極痛後0意識 人地日日歌頌都冇用

你話以前嘅經文同而家嗰啲會唔會分別好大，我可以答你唔會。唔知你有冇留意死海古卷，係大概公元前408年嘅產物，有啲人將呢啲出土文物，對應返現存嘅聖經抄本，係發現大部份嘅字都係抄寫準確，只有好少嘅字詞有差別，但嗰啲嘅差別係未至於去到影響意思嘅。

可以睇吓《鐵證待判》，裏面有好多歷史資料值得睇。

搞到咁複雜，係因為信徒嘅思想都係非常之多元化，佢哋對上帝嘅解讀都可以唔同，所以先至會出現咁多爭執。

本身聖經就係涉及好多歷史記載、哲學思想、承載千年嘅文化裏面，你好難5、60頁交代晒所有嘢。

所以到今日都係R餐死

我係讀Mdiv，神道學碩士

其實做神學研究同牧會係兩條stream黎，一個道學一個神學(有錯請指正，我都唔係好記得)，本身基督教界內都分開左呢兩類人。就好似心理學家同社工咁，一個做研究，一個真係落場，唔同的。

你唔信既，做研究未ok，但做傳道冇意思的。你自己都唔信，傳乜鬼

點睇穆斯林, 同埋點解傳道一定係傳耶教?

1. Flow Church/榮光教會/其實好大部分教會都好黃
2. 我最大嘅原因係上帝明白我地嘅苦難，佢亦都以人嘅樣式來到世界經歷苦難，釘死係十字架上，並且復活。耶穌嘅復活正正帶俾我地盼望，知道苦難都會過去，會有end game。
3. 如果有嘢屈住屈住，搵朋友傾下啦。走得好錯，老土講句，耶穌為你嘅嘅錯而死，佢願意願諒你，個個斬冇做錯事，係咪？
4. 教會其實係接受同性傾向，但唔認同同性指拖同搞。

伊斯蘭教有佢地自己既一套theology
但坦白講，我睇過可蘭經入面記載唔合理之處仲多過聖經

唔得呀呢個誤會一定要澄清，現代流行詩歌已經唔同晒㗎啦。

我嗰個年代都唔會再唱《主能夠》，你試吓聽玻璃海、milk and honey 全部都啱音又好聽㗎。

唔啱音嘅問題已經有人解釋咗，就唔多講啦。

得中大係咁叫？

道學係taught degree (Master of Divinity)
神學係research degree類似MPhil，但佢地叫做ThM （Master of Theology）

啱呀

覺唔覺d 60後牧師好離地
完全唔g世界/社會發生乜事
唔知單親需要﹑精神患者困難
抗爭心態﹑同志真相等等等等
十個9個都係
走去領導教會
點樣唔會臭坑出臭草？？

真光普照同祢真偉大呢兩首幾出名，你可以對比下

阿拉伯文係伊斯蘭教果邊舊約主要用希伯來文寫，新約希臘文。去到中世紀拉丁文，英文，有d似中文文言文咁。不過歐洲歷史同語言文化我唔係好熟，唔獻醜了

你唔係用粗囗鬧佢咪得

bro, 聽你D 講話似乎唔係讀建道神學院

咁又唔係嘅，藍絲老竇老母，都可以有個勇武仔㗎嘛。俾啲時間我哋啦，我地後生果班出嚟都想改革。

同埋唔係每個老牧師都係咁，袁天佑、朱耀明好高質喎。

寫左係度

[耶青入] 點解神會想人信佢？

唔好再估啦 再估我潛水㗎啦

據我所知而家你唱得出既聖詩好少會係Hebrew
因為基督教傳教好早期已經主力係用Greek
用Hebrew既猶太人反而好少會信基督教，好多都係信猶太教
Greek既聖詩而家響東南歐東正教地區會比較容易聽到
我去希臘參觀修道院時都聽過，曲風同一般香港人認識既詩歌好唔同

手中的福音

神自有萬有，係完全完美
就算人死撚晒都唔傷佢分毫，對佢無影響
咁佢做乜咁想大家信佢？

好，擺番你條問題喺度先，我覺得可以睇成老竇老母同仔女嘅關係。相信同跟隨，係代表着人類同上帝嘅一種連結，象徵着我哋同神係有關係嘅，係有愛喺裏面嘅 。

咁做人老竇老母（創造者）嘅 ，當然係想自己嘅仔女認佢，願意相信同埋跟隨佢啦。我會簡單咁樣去解。

就係神想同我哋建立愛嘅關係。

係 搞錯個語言名 啱啱硬係諗唔起是但打一個類似既 唔好推

要學希伯來文？

仲有無？

哩到有

1.讀完有咩出路？有冇career path, 份糧大概幾多？

2. 天主教都話可以去梵蒂岡爭下做教宗，基督教又如何？

耶穌教我哋要我地嘅仇敵

點愛林鄭月娥同習近平？

「聖靈是由聖父而出，或是由聖父和聖子而出？」

點解要討論呢個

無心估
不過建道神學院我估佢係近美南教會派
你又係同志平權....
美南教派視同志係一種罪
所以我估計你唔會係讀建道神學院,
因為你一 apply 佢地一定會叮走你

美國基督新教 同🇬🇧英國聖公會 分別

英國 聖公會 >>> 天主教

其實睇吓你走咩路線，我資質唔好，可能只會讀Greek1 同Hebrew 1。

但有啲好想進深原文釋經嘅，佢哋就會讀上去，上到去每一科嘅文法都會複雜好多，認識嘅生字亦都會多好多。

如果你係讀博士，又咁啱係研究西方教會嗰邊嘅神學家，咁你就要學拉丁文。

嗰班唔係人，唔計

我既責任唔係等死，而係諗下我可以做D咩帶黎好既改變。

幻象

你唔可能「做」任何野去改變任何野
改變源自恩典
唔係你「做」左乜令某人改變
係恩典臨在於那人

附上Link,諗起舊年嘅事，呢首歌真係好貼地

神學基本上要學Hebrew/Greek
我其實有考慮過讀Classical Studies，如果想讀最起碼要學Greek/Latin
殊途同歸

冇必要夾硬去愛佢哋，始終我哋只不過係人

更何況愛唔係盲目，愛也是不喜歡不義，只喜歡真理

秒殺咗

可唔可以講下香港聖公會同其他教會的分別

上帝點解要製造邪惡？

點睇吳宣倫 佢反對漫遊太空

（我唔係Peter俾料）

共產黨

1. 可以去做教會機構、或者教會嘅福音工作。冇讀過神學嘅最初就做福音幹事，月薪同Fg差唔多。做咗幾年，通常都會走去讀神學。畢業之後就出嚟做傳道人，儲夠經驗，就睇吓你嘅人脈點了，有啲人可以一世都按唔到做牧師。不過每個宗派嘅傳統都唔同，有啲人好快按，所以不能一概而論。

2. 我哋冇咁明確嘅權力劃分。有啲派別係堂會嘅牧師話晒事，有啲就會有平信徒執事同牧師分擔權力，互相制衡。
我哋冇話一個獨特嘅領袖，佢講啲咩我哋一定會聽佢。

不過有啲好高名聲嘅牧師講嘢就一定有影響力嘅，但就唔係職位賦予佢權力，而係佢本身就好有魅力，帶動到群眾做嘢。

教會制度呢啲嘢我真係唔算好熟悉，因為只係做咗兩年教會，仲係好細間嗰啲。其他弟兄姊妹可以幫手糾正下

請列出出處

請問神學院有冇得讀東方基督教會嘅神學（包括但不限於東正教 仲有 東方正統教會 亞美尼亞 我見好多都係屬於使徒教會嘅舊教會佢哋好勢力細得好緊要 喺香港都冇分會）

原文點黎？

曾經見過台灣東正教會嘅網站 好難得搵到用中文解釋東正教嘅神學 佢哋唔係好buy奧古斯丁 even封咗聖

如果專門修東方基督教會嘅神學就應該冇。但係其實你入到黎五花八門，睇下你想點樣涉獵嘅咋。

圖書館關於東正教嘅嘢都係任你睇，你寫論文都可以寫類似嘅topic。不過呢方面我確實唔係認識好深，就未必答到你好多。

仲有起近東地區好多好古老嘅教會 如果大家拎返晒聖經資料庫嘅文獻出嚟做對比 就可以搵到所謂天主教講大話嘅問題

一直有個諗法係聖經其實係一本經過好多人、寫左好多年既小說，而其他人就塑造到真咁

我真心覺得佢喺度搞緊成功神學 試圖用神學嚟到去控制一個人嘅成功
教牧神職就應該做返好自己本分

係咪通常潛伏喺某幾間教會？可唔可以講嚟聽吓 因為唔同會堂都差好遠

不如我咁講，上帝其實冇製造邪惡，但佢係容許邪惡。
邪惡只係美善嘅缺乏，係一個詞語形容冇咗美善嘅事。
就好似寒冷咁，係溫暖嘅缺乏。

同埋睇過話係埃塞俄比亞嘅教會有啲被定性為一性論 但佢哋認為佢哋從來都冇講過 係第四次大公會議被誣蔑 不過佢哋好多都未必有能力將佢哋自己嘅神學轉返做拉丁文希臘文英文 所以溝通起上嚟有困難

因為奧古斯丁係西方嗰邊吖嘛，東正教嗰邊當然唔buy佢啦。其實我主日學有教中西教會大分裂。可以post 上來，不過驚悶親大家

"甚至聽過有學生係因為太多衝擊，直接離開咗教會"

我有d好奇，可唔可以分享下d事例?

野味累事 第二次比野味害死

如果你咁講，好難解釋到點解死海古卷（dea sea scrolls）會同而家基督徒睇緊嘅舊約係一樣。
去到新約，而家有好多手抄本係存在，仲可以追溯到第二第三世紀，仲係同新約聖經係一樣。有比較出名嘅新約textual criticism學者個網站可以睇下，佢叫Dan Wallace

間間都有保險佬。我識好多都好正常，都唔會立亂喺崇拜場合sell嘢。只能夠話乜嘢行業都有正常人同埋痴線佬。

教會係咪好好搵?
總有一間喺左梗. 仲多過7仔

其實睇下你入咩神學院啦。因為你入咗嚟讀，就會發覺好多你舊有嘅觀念其實係唔啱嘅，你會經歷好多拆毁同埋建立，有啲人頂唔順就走左。

舉幾個例子就係：摩西五經其實唔係摩西寫既？舊約經卷唔係完全跟足歷史寫？當你諗得多呢啲問題，就會開始發神經㗎啦。

咁當然你又會發現一個新世界，好多嘢諗法又會唔同左。

要接受能力好高

好似俾人駁兩駁就反面嗰啲就唔啱讀

唔係，睇你邊間教會啦。有啲好窮，真係未必畀得起咁多錢請你。如果係人工嘅，可以追番post，我都有講到嘅。

所以如果你係非常保守同傳統，入到黎就會發癲

點解突然會番去讀書做傳道

基督教點睇戰爭
如果神存在點解會有支共 nazi呢類畜生
點解仲有咁多人受痛苦 uyghur 藏人 我地 東歐 中東我等等既人
大學讀書果陣對宗教討論有少少興趣
大學周不時有傳道人 同佢地傾都搵唔到答案

認同，好多神學問題都係非常複雜。
就用返你個例子呀，JEDP其實都有好多正反嘅論據，都係睇邊個說服力強。

有班人專係做考古挖返晒聖經入面講過既野出黎同埋死海古卷等唔同手抄本，上面絲打講左。我都親眼睇過下d歷史文物，不過冇咩興趣冇深究過

我會反而諗，如果有個故事係由幾十人分開寫，經歷幾百年先成書，但又前後呼應，意思連貫，你冇背後唔係有人/組織控制有冇人信？咁邊個又可以控制到？

多謝你先
我想講既係 本身神想俾我地既野 同我地去誤會佢以為俾我地既野 會唔會有分別
係好多歷史 哲學思想 文化
但令到好多人解讀錯誤
如果聖經單純去記載神既話語 可能冇咁多紛爭

點睇靈恩派教會?
元朗錦光堂. 荃灣611靈糧堂. 係咪邪教?

覺唔覺得聖經已經唔合乎而家既現實?
結婚先可以扑嘢. 以前十幾歲就結婚仔都生埋. 而家D 人分分鐘同居唔結婚過世.
唔可以做D 傷害自己既事. 而家疫症咁勁. D 人仲返教會. 係傷害咁自己?定係堅持咁返教會?

呢啲陰謀論好正

如果真係有

樓主你見到 上面幾位朋友同我既諗法都相似
不過講真 你係讀神學 我諗我地識既野都係皮毛
不過照邏輯去講 仲史同死海講既有相似
當中我當九神係真一成係假 你都唔會知道邊d係後人加落去

小學睇過一個聖經故事，係講當時有個義人叫約伯，撒旦同上帝打賭：當約伯一無所有嘅時候，佢就會埋怨上帝。
上帝就同意咗，於是乎約旦係一夜之間失去咗所有財產、子女死曬，自己又全身生曬毒瘡，痛不欲生。

我之前睇到呢個故事真係非常不解。

一: 點解要無端端試探自己嘅子女對自己嘅忠誠？
又話神愛世人？作為父親會咁樣對待自己嘅子女，要佢承擔咁嘅痛苦？

二: 約伯嘅子女理應都係上帝嘅子女，唔明白上帝何解會為咗同撒旦嘅一個賭約，而奪去約伯子女嘅生命

想知道樓主點睇

我本身做marketing，做咗幾年之後覺得好burn out。有一次去咗一個神學生體驗營，就突然間好受啟發，諗起自己其實志願都係想做牧者，想照顧班年青人，跟住祈禱祈左好耐，就入咗教會做幹事，輾轉反側幾年之後就入咗嚟讀神學。

苦難上面我都有嘗試解釋，你可以睇返。呢個係一個好難解答嘅命題。

簡單總結，就係神畀左自由意志比人類，但個問題就係你有自由去行動，就有機會犯罪受傷，甚至危害其他人。

咁所以基督教信仰亦都有個懲罰機制，就係嗰啲唔回轉悔改，歸向神嘅人最終都會得到審判。嗰啲善良正直跟隨神嘅人就可以得到救贖。咁樣你就會有盼望好多。

因為痛苦雖然係好真實，邪惡仍然掌權，但呢啲只係短暫嘅事，政權最終都會灰飛煙滅，眼淚亦都會流乾。上帝最終都會有公義嘅審判。

有興趣可以睇吓二戰時期對抗納粹嘅潘霍華牧師既事蹟。佢最後都係有悲慘收場，被政權迫害而死。但同一個月，希特拉就自殺，納粹就收皮。

所以放心，中共都會有一樣下場。

咁好多大原則都有共識既，但有d野深入d或者灰色地帶未大家都嘗試搵個答案。

咁諗啦，神整得本聖經出黎，都考慮埋人既理解能力啦

點睇天主教？同天主教徒傾唔傾得埋？點解係信基督教而唔係天主教？

好多教徒信主係因為死後可以上天家得永生
除咗呢個咁勢利嘅原因之外有冇第二啲原因？

信嘅人答案就係上帝透過唔同嘅作者，用返佢地各自嘅文化背景，表達上帝想表達嘅信息。

係呀，R到你返天家之前都仲未討論完。我哋只能夠嘗試接近個答案，所以任何時候都要有個開放嘅心

我都返左幾年教會 都係叫唔到自己信
咁我可能要落地獄了
我由一直搵野去否定
去到後尾放低所有野去用心用信仰去信
都係冇乜分別咁
到最後我覺得 信仰應該係人需要既野
無論信既係咩神
因為咩人都會怕生老病死
信仰係可以撫平心靈既一樣野
人是孤獨的

如果善良正直嘅人唔信神會得到救贖嘛？

呢類問題可以歸納為苦難問題 problem of evil，等哲學高手答

我試過番教會既時候後面有人放左本小冊子喺正我背脊個位（教堂嗰啲教會咪長櫈然後前面俾你放野），頂住我挨住櫈背，然後我祈禱如果真係有神既，希望佢拎開本小冊子俾我可以挨住櫈背，然後過左5分鐘後面條友就拎左本野掉位

嗰下信左主5秒

仲有幾個問題

聖經話信主就得永生。
但有啲人，未出生/一出世就嚟唔切信主，了解主嘅資訊，例如係出身係戰亂時期嘅，咁呢班人會點？落地獄？
夭折嘅嬰兒又會點？

第二個問題:
我記得有個聖經故事係講，全座城市嘅人都有罪，於是上帝決定就燒咗成座城市。
我本身有屋企人都係基督徒，我問佢哋點解上帝會咁樣做，佢哋話因為嗰班人有罪，唔肯悔改，所以上帝先會咁樣懲罰佢哋。
但係既然上帝講話佢愛我地，甚至乎連我哋有幾多條頭髮都數得到，點解會咁殘忍去燒死佢嘅子女？
因為人間嘅父母，就算子女做錯事，子女再唔聽話，父母都唔會用燒死嘅方式去懲罰子女

第三個問題:
點解一定要信主先可以上天堂？唔信嘅要落地獄？
咁樣同廢老要挾人有咩分別？

所以我一直都覺得成件事好暴力、好不可理喻。
唔該巴打

歷史上有好多哲學家會質疑神同佢是否存在

例如伊比鳩魯話

如果是上帝想阻止「惡」而阻止不了，那麼上帝就是無能的；

如果是上帝能阻止「惡」而不願阻止，那麼上帝就是壞的；

如果是上帝既不想阻止也阻止不了「惡」，那麼上帝就是既無能又壞；

如果是上帝既想阻止又能阻止「惡」，那為什麼我們的世界依然充滿了「惡」呢？

你又點睇？no offense

認同樓主所講英文版舊詩好好聽，好有意思，當年真係因爲直譯先冇咁好聽。

不過而家啲詩歌好聽係好聽，亦都好啱音，但真係要睇下歌詞，領詩果個都唔可以盲目使用（即使係出名果幾個詩歌機構）

聖公會唔係天主教而係新教，亦係英國國教。佢既開始係英國都鐸王朝既享利八世要娶新老婆，而梵蒂岡唔俾，佢就將英國推向當時新興既新教，等英國自己作主。享利八世係好出名打敗西班牙無敵艦隊既伊利沙伯一世既父親

的確有傳銷狗做牧師傳道去宣教
同希爾商學院有關

我唔係上帝，佢有最終嘅決定權。但我確實盼望義人得救，我希望嗰啲出事既手足全部都上到天家。我希望佢有憐憫。

所以呢個問題我只能夠話唔知，但我希望佢哋會得到救贖。

比較想知在教義、崇拜上
原教旨主義

香港教會都分好多種咁
靈恩派、自由派

支持同志除左同志教會外真係唔多

其實教會主要既收人來源是否就係信徒奉獻？有d教會好西利，例如基督教國際神召會，係柴灣佔據住以前既柴灣戲院做會址，北角亦係琴行街同英皇道交界有好大間會址，咁大間會址一定好L貴租啦，而且崇拜又唔係日日做咁佢地d牧師同職員平時咪好得閒？

我見好似有部份屬於東方基督教嘅教會個款似係你頭先所講遵循猶太律法嘅人 但會眾人數非常少

咁又唔好咁快打定輸數，可能而家你身處人生嘅低谷，覺得神唔係同你一齊。我盼望你之後有啲特別嘅經歷，可以令你打從心底裏去信。加油呀弟兄，聽你咁講，好似人生有啲唔如意。

不妨喺度抒發下呀。you are not alone~

係乜驅使你返教會？
返返下點逼自己信？

問題係點解教會容許佢繼續唔放低自己本身嘅職務 負責管理教牧神職人員紀律嘅部門有好大責任

你上希爾商學院個面書可能會見到
成班傳銷狗去宣教

樓主讀系統神學，一定係禮拜二/三上早堂果間？

我會咁樣答，上帝嘅想法係唔屬於呢幾種類別。上帝係容許人類係呢段期間，係呢個世界行「惡」，但咁唔代表佢係壞，佢容許係因為出於憐憫，佢願意比時間人類悔改，改邪歸正，最後歸信上帝。如果係審判來臨之前，嗰班「惡」者願意悔改，佢哋就能夠得着拯救，如果唔係就會得到行惡嘅代價。

所以佢唔係衰，係俾你班契弟有時間反思自己做嘅賤嘢，畀晒機會你，你都唔行返條啱嘅路，最後就會被火燒，直到永永遠遠。

點睇同性戀？

同埋搵到教會比你落腳未？

朋友叫 好朋友 一開始諗住hea下佢
又唔係逼既
我都有睇下聖經 叫就睇完一次新約
想試下去相信佢 去祈禱 去由心去接納
不過好似都差d
樓主累唔累 我見都好多人問你野

咁講啦，其實基督新教嘅出現，係16世紀（無記錯係1517年）因為係馬丁路德唔認同當時羅馬天主教嘅教義、教條，而衍生出宗教改革，更加係門口貼住《九十五條論綱》，跟住就比當時嘅羅馬天主教趕走。

可以知多小小

而第二個問題，我個人覺得除永生之外，或者信仰可以俾到你一個平安嘅心。或者你可以試下當人生裏面遇到好沮喪好失落嘅事情，可以試下祈禱（祈禱係同上帝傾計）

利申：教會小薯仔🥔，有錯請指點

其實第二個問題，因為死後可以上天堂所以決定相信呢個argument 其實好rational ga...

上帝係咪默許撒旦害人 ？

多謝你嘅問題，個吊詭位就係聖經其實好多位都係留白，寫得唔算非常清晰，有好多解讀嘅空間。所以先會衍生咁多種唔同嘅神學思想。

所以我只能夠用我嘅神學觀去答你，但唔代表我係啱。

我只能夠話我相信、同希望嗰啲戰亂死去嘅人、BB都能夠得到救贖。我希望上帝有憐憫。

關於第二個問題，就要睇下你係講邊個故事啦。

舊約聖經裏面，我哋的確成日見到上帝發怒，無所不用其極咁去懲罰犯錯嘅人類。

但如果你有留意嘅話，其實每一次上帝都俾咗好多時間人去悔改，創世記就有一段咁嘅記載。👇🏼

耶和華說：人既屬乎血氣，我的靈就不永遠住在他裡面， 然而他的日子還可到一百二十年。

冇錯，足足120年嘅時間，人類都不知悔改，於是先會有慘淡收場。咁樣你仲覺唔覺得佢哋爭得落呢？

當我地見到強姦犯、戀童癖、天生殺人狂、權貴狗官，因為犯錯事而被法官定罪，我哋會唔會話法官不近人情呢？

我哋唔會㗎，我哋只會讚法官鐵面無私，令到公義可以彰顯。

同樣道理，上帝都係做緊同樣嘅嘢，令到犯重罪，永遠都唔識回轉嘅人得到應得嘅懲罰，咁樣又何錯之有呢？

我會話上帝確實係充滿愛，但同樣佢都係嫉惡如仇，有公義嘅特質。如果你連人哋俾機會悔改你都唔去珍惜，咁你就deserve 行惡嘅代價，就係死。

普丁

反而我覺得，我ga學術訓練會引導我對「不信的人最終定局如何」這個問題保持沉默。

最後一條問題，啱呀。我都覺得好暴力好不可理喻，我都唔會同人咁講。所以我對不信的人一定會落地獄有保留。
我相信上帝有最終釋法嘅權利。

「叫一切信祂的，不至滅亡，反得永生」、「你若口裡認耶穌為主， 心裡信神叫他從死裡復活，就必得救」，呢兩句都係着重「信」之後有咩結果。但其實係冇講明唔信=衰硬。我真係唔夠膽咁武斷咁耶膠。

認同，不信嘅人最後會點有時對我來講都係一個問號。信徒唔應該有最終解釋權。

但係分好多種情況。如果係行惡事，死不悔改嘅，咁我真係好難相信佢會上天堂。

開頭答咗，可以返上去睇睇。未，因為仲係讀緊第一年，不過有係教會實習緊

不個好多崇基基督徒都好好人

自由意志呢個講法我都聽傳道既人講過...

另外想問下你地會點睇今年支共咁多災多難
又秋行軍蟲又蝗蟲又武漢肺炎仲好似有其他災難
有部份人將呢d 現象講成似聖經入年既十災 /天啟四騎士...
你地信唔信現代會有十災/天啟呢類災難
如果真係出現人類又應該點樣去面對

對唔住大家，我有啲答案可能會有少少自我矛盾。但有啲位，係唔會有完全客觀嘅解釋。因為聖經有好多位確實係留白左。

我會希望行惡事唔悔改嘅人（例如黑警）落地獄；但我又會希望善良但係唔信嘅人得到上帝嘅憐憫，最終都係得救。

所以頭先先有行家話，我對「不信者最後能否得救」呢個問題表示沉默。佢係沉默，我就係有少少混亂嘅。

我盼望嚟緊嗰幾年嘅學習，可以對呢方面有更加深嘅研究。之後有機會再答大家。

我都信左好多年，最近有樣嘢好諗唔明
就係上左天堂之後嘅永生到底有咩意義？
人活係世上，生存嘅動力唔多唔少係出於對明天嘅期待
但永生就係日復日嘅快樂？就好似機械人咁？

我自己就冷靜面對，盡我能力去傳幅音，盡我能力去幫人。有啲嘢要死就控制唔到嘅，唯有活在當下。

相信上帝最後有公義嘅審判。至於你話信唔信末世有災難，我都信㗎。

「地要大大震動，多處必有饑荒、瘟疫，又有可怕的異象和大神蹟從天上顯現。」（路加福音21:11）

因為聖經有講呀嘛

災難得黎又有大神蹟從天上顯現

唔通會救世

邊度有大神蹟？

係唔係默許呢？我想搵多少少資料先做結論

不過我又咁諗，以舊約創世記為例，其實撒但試探阿當夏娃，而阿當夏娃陷入試探，咁又係唔係代表成件事全係撒但嘅責任？

當然唔係，係撒但試探之先，其實上帝有提醒過佢哋唔可以食果棵樹嘅果子，但係佢哋無聽到，堅持要食。所以上帝容讓人類有自由意志選擇，但係人類聽唔聽又係第二回事。

有時我哋唔可以只係話撒旦害人，但同樣地，都要諗下我哋其實有冇方法可以避免到俾人害，避免跌入試探。

利申：教會小薯仔🥔，有錯請更正，比較認同自由意志

佢嗰句最尾

繼續睇落去，睇吓之後會點啦 我都想知。

如果上帝因為你支持同志平權
而判你落地獄 你會點諗

同樓主睇法有d唔同，求指正

第一個問題好在乎你信唔信原罪罪性，而聖經講明罪係因律法而有，而你硬要違背律法先係罪，咁一個夭折嘅bb都無犯罪就上天堂啦。（咁佢咪好抵？）no 天上有賞賜，按一生人所作每件事都有審判，賞賜。

第二個問題，再重申一次就係神係公義嘅，絕對聖潔，公義到有一件罪都上唔到天堂。咁有公義，就有獎罰。你啱啱講到用燒城嚟做懲罰。係殘忍，因為神唔容下一件罪，地獄係比燒城更可怕，因為係永遠。你講得啱，神愛世人，愛埋犯罪嘅人，但係點解都要燒城，因為神嘅愛唔係溺愛，唔會任由人犯罪，即使今生無懲罰，講明有一日喺白色寶座前，要清算每一個人一生犯嘅每一樣罪。至於比機會悔改（就係愛），其實都以年s計，舊約嘅時代仲特別興起先知到犯罪嘅城救人eg. 約拿去尼尼微城 。神每一次都興起一大批先知講神的道，叫人悔改，甚至有d先知比人迫害死，神先至出手。

第三個問題，要認識神係絕對嘅，公義如是，永恒如是，一係上天堂，一係去地獄。首先上天堂係要個主，而信主係每信人都需要，因為罪係我地犯，我地係審判前無人可以稱義，唯獨靠主耶穌嘅愛洗清一生嘅罪。

咁你可能諗，無罪咪唔洗靠迫我信神，咁你有自由意志，你可以揀做唔做嗰樣野，但係罪就係明知錯你偏要做。

想問下點睇預定論同自由意志？雖然兩者聖經都有得講，不過真係世紀難題，拗咗咁多年都無結論

我唔係樓主
我中學與大學都有返團契
但都離開左
返過幾次教會個時我媽唔鍾意我返就無左

我覺得講清楚個「信」字好幫到呢一刻香港嘅基督徒

信係頭腦上認識，再加心裡嘅倚靠，缺一不可
如果無再後者，魔鬼就係最好嘅例子。佢原本係天使，服役嘅靈，同神好近，咁佢當然知神係神，但係佢唔倚靠，佢驕傲，墮落成魔鬼。

依家基督徒一樣，頭腦知道有神唔會一時三刻改變到你覺得無神，但係倚唔倚靠係你隨時可以決定，我地嘅然信神，就倚賴佢，凡事都能作，相反離了祂不能作甚麼（當然有一刻無倚靠唔好控告質疑自己係咪真信主，信主係一次真誠禱告，願認悔改，接受主救你）

你睇我啲回覆，就知我係偏向自由意志果一邊。要解釋就要寫返起碼幾千字。俾啲網頁資料大家睇睇。我覺得佢算寫得清楚。

你係咪都覺得天上就係浮下浮下日日唱聖詩 我之前都覺得，唔係好明。但係最近睇啟示錄21、22章 講到國度擴增無窮。來12:22錫安山亦指天上的新耶路撒冷有d咩人。詩48、87 都有講到大衛點樣欣賞錫安（預表我地將來點樣欣賞天家）

樓主點睇災前、災中、災後/分批被提

利申我教會信災前被提

利申：唔太鍾意加爾文

樓主借個位黎置頂可以嗎

要人要錢要資源！線下文宣全港大行動 重建文宣網絡

呢個好似共產黨本身中得多啲

好 幫左拖先

能夠保持呢種混亂同不穩定性，但同時能夠保持耐性不抓狂，我諗先至可以容易d達致果種dialectical ga 關係...

加油呀

其實係神眼中大把問題大過同志平權啦，歷代咁多基督徒每個有唔同解讀，聖唔人制度，因信稱義，受浸等等好多根本真理問題都無共識，咁係咪得一小撮人原全合曬神心意先可以上天堂？

唔落地獄就係上天堂（之前講過），上天堂條件好簡單，一次真誠禱告內容包括悔改，接受主耶穌救你。

所以如果你信神，唔會因為支唔支持同志平權而落地獄
你唔信神，亦都唔會因為反對同志平權而上天堂

點睇武漢肺炎？

點解喺中世紀，當亞里士多德既譯著由阿拉伯世界傳入西歐嗰陣，對基督教神學家有咁大影響？明明亞里士多德有好多理論同基督教夾唔黎。

多謝你，共勉之

因為我之前返過教會，覺得神學太社會化，同物理學差天共地咁，又少數學野，所以咪覺得好深，唔適合我。

新教如何睇中國哲學/宗教（儒釋道）？我能否以儒學為立身處世之道，以耶教為信仰？因為我覺得耶教中「做人」的部分好膚淺。

沒想到呢，其實不是個個「兒登仔」都沒有一點涵養的，有時他們對信仰的好奇是連基督徒都自愧不如.....

看到你和樓主的po,我相信只要有更多基督徒能堅持在連登出更多能討論的po,屬靈點講，在連登建立榮耀神的祭壇，指日可待

"一次真誠禱告內容包括悔改，接受主耶穌救你"
要喺生前定死後做?

因為當時基督教係流行緊經院主義，好着重有系統，用理性去表達基督教教義同信仰細則，所以哲學呢種充滿邏輯性嘅學問，就幫到手去解釋問題。

亞里士多德有啲思想係可以借鑒，結合係基督教嘅思想裏邊。例如佢話呢個世界「必然存在第一推動者」，當有舊野郁緊，就一定係有人推緊佢，再追落去，就一定係有第一個推動者。

呢啲原則想法同基督教所講嘅第一因「上帝」係有啲相似嘅。（但當然內裏其實有好多唔同呀）

當時神學係利用左哲學，去解釋一啲問題。唔知咁樣答唔答到。

唔好意思我冇諗過反應咁熱烈。因為之後兩日有啲功課要趕，可能未必即時覆到大家。其他弟兄姊妹傾住先，我搞掂啲嘢返嚟再同大家傾過

可能大家好失望，我嘅答案都係滿足唔到大家。不過唔好灰心，我只係一條廢丁，大把人功力高過我。所以我答唔到，唔代表其他人答唔到。

（有冇師兄師姐睇到個post，過嚟救下我)

我又覺得冇問題嘅。儒學我又唔係太熟，可唔可以講下咁你會點樣去立身處世？

辛苦巴打，多謝你開呢個post俾大家膠流下

希望樓主有空可以解答，即或不然，希望其他弟兄姊妹都可以拋下磚，給點意見

用心po推

人的內心始終有宗教性嘅一面，反應熱烈其實唔出奇。可能一直以來冇咩人可以好理性及系統性咁回答傾道者嘅問題，我覺得巴打嘅marketing背景可能有幫助(係恩賜啊，哈利!）

Btw繼續劉明睇巴打嘅神學見解

人一向都有宗教性情懷，只是不太明顯，這次社運多得基督徒的參與催化並顯露了很多人對終極問題，至高主宰的關懷和思考

在連登好多時都耶撚耶撚咁叫人
好少何一個帖無唔好的留言
謝謝你
等你返黎

想睇

上帝已死

自己有做靈修
舊約成日睇睇下悶 / 深過頭頂唔順
有冇邊幾本其實可以skip下
見到民數記果d真係好似唔係重點咁

上帝已死唔係咁用

點樣驅魔 有冇教學

一齊睇下St. Augustine堆著作

係咪就嚟世界末日？ 而家嘅中國係唔係啟示錄入面嘅大紅龍， 不斷迷惑其他國家嘅人要拜佢， 點解讀而家呢個世界嘅狀況？？

其實個間神召神學院係咩黎

想送首歌俾各位

Deus Vult

屋企廚房幾大

神學生算唔算大學生

點睇宗教哲學系

既然一切都係神既旨意，點解病咗仲要醫？出咗意外仲要救？

頭兩個問題都好合理

但第三個仲有啲保留:
我認同公義同永恆都係絕對，但唔理解認識神點解係絕對？

一: 要令人誠心誠意咁相信主，咁至少要上帝行神蹟係人面前，但我咁耐以嚟，真係無一次深刻咁感受過上帝嘅恩典，(如果你話我四肢健全、出街遇著好天 etc呢啲生活小事都叫顯恩典，咁我冇嘢講)
咁嘅情況，要我如何無條件相信上帝呢個無形嘅存在呢？我冇感受過一啲好大嘅感動，令我相信呢個真係一份恩典，所以我好難去相信，咁都係正常的對吧？

二: 既然上帝俾咗自由意志我哋去選擇信或者唔信，咁佢必然都知道總有人係會唔信，但佢處理唔信嘅人方法就係送佢落地獄，咁樣會唔錢太武斷太絕對？
即係原來我做咗一世嘅好人，我對人善良、孝順父母、一行一善，只因為我唔信主要落地獄？
咁既然無論信唔信主都要落地獄，點解人仲要向善？
係咪只要我唔信主，就算我冇做過壞事，我死咗之後都會同班黑警一齊喺地獄到掙扎？

謝巴打解答問題

想追問一下:
我認為所有暴君暴政嘅消失，大多都係因為人民嘅反抗，如果人民唔反抗，咁上帝其實係冇作用。
所以你話暴君暴政嘅消失，同上帝有關聯，我唔係好認同。如果推翻暴政，真係有上帝嘅筆跡係當中，咁有咩證據證明係上帝所做的呢？

如果耶穌今日睇到呢個post 應該會好開心

上帝既作為唔代表冇人為既參與，反之亦然。

唔信上帝，由宇宙大爆炸人類起源到落街食個m記，都唔關上帝事。

信上帝，就由政權更替到升學轉工，都可以係上帝有出手(都可以係冇)。

所以一個基督徒參與推翻政權，合唔合神心意？可以合又可以唔合。一個基督徒唔參與推翻政權，合唔合神心意？可以合又可以唔合。好多空間的。但一個基督徒參與交鬼或者使用巫術，合唔合神心意？一定唔合。

實睇到的

行小橋流水係唔會經過，係要轉入去。同埋小橋流水本來就係深山。

祝你早日踏上傳道人or神父之路

點睇教會同信徒係現代嘅關係？

教會對信徒係唔係必需品？

信徒同神之間嘅關係中，教會應唔應該有位置？

會問嘅呢幾個問題嘅原因係反思後覺得現代教會更似為教會自身而設立而唔係為神而設

點睇自慰

其實problem of evil最主要係質疑緊「神」所謂全知全能全愛嘅能力，當中推論上到底神是否存在

For your reference:

冇

唔係。

叫雞絕對是罪。

點解依個世界仲係咁多苦難

天主教憑行為同儀式
基督教因信稱義

祈禱求神比佢地有悔改的心，
直接話比神聽你愛唔到他們，
成個連登冇人幫到你呢件事。

//就係無論你嘅教義係點，你都唔可以將你嘅價值觀格硬安放喺其他非信徒身上。//

極同意。

耶L之煉成就係將自己既價值套落別人去指摘或離地。相反，耶穌係從對方既經歷同生命出發，從來，耶穌都係企係弱勢、被欺壓既一邊，同樣地今日基督徒以耶穌生命為效法對象，都應企在同一邊

的而且確好多人覺得基督徒係耶L，而教內引起左好多人既反省，特別係年輕一代。我地成人強調信仰係活出黎唔係講出黎，你每一日做既野講既野就係見證既信仰，係好係壞就係咁顯俾人睇。所以反送中、武漢肺炎，愈來愈多基督徒走上前，我地並唔係想拉光環，但當認真去諗信仰既時候，就係要為不公義發聲，要同受壓既人企係一齊

願祢公義降臨唔係口號、唔係一首歌、唔係坐係到等佢天跌落嚟，人都要去做野、行出嚟先會實現

愈講愈遠，有d感慨

利申：普通信徒一個

神又豈止於聖殿中～
祂憐恤受壓的人～

Hi 想問下出黎做同工薪金大概幾多？ 牧師嗰啲薪金又幾多？ 最後想問有冇聽過611，點睇

1. 關於惡人點解未俾上帝懲罰，之前都有講。可以碌上去睇一睇。簡單來講就係，上帝嘅憐憫係cover埋黑警同林鄭，佢仍然會俾機會佢哋悔改，但如果去到大審判嘅時候佢哋仍然心硬，仍然冇改邪歸正，咁就一定會得到行惡嘅代價。

你可能會話，咁佢哋有啲信咗嘅，係咪點樣做衰嘢都會上天堂？呢一點我係唔認同嘅。

「口裏承認，心裏相信」唔係真係咁簡單。當時保羅身處嘅希羅世界，處境係你公開宣稱自己信耶穌，係隨時會有生命危險，殺身之禍。呢句口裏承認背後係背負着莫大嘅忠心，如果中共要黑警放棄信仰，你估佢哋會點樣揀？

「心裏相信」我覺得同時係包含咗其他意思，就係你作為followers of Christ，一個跟隨者，你有冇行事為人都像耶穌，呢種信應該係包含埋你努力去學習佢嘅好行為，忠心跟隨佢。

如果你壞事做盡，冇一樣野似佢，咁你仲係咪信緊佢？呢種信有幾分真，幾分假？

結論就係個班行惡嘅當權者如果唔回轉，佢哋一定下場好慘。

但願如此

但只怕等到他們有報應時，香港人已經滅族了

那麼第二題呢？

2. 答你之前，quote 段經文

「主 的 靈 在 我 身 上 ， 因 為 他 用 膏 膏 我 ， 叫 我 傳 福 音 給 貧 窮 的 人 ； 差 遣 我 報 告 ： 被 擄 的 得 釋 放 ， 瞎 眼 的 得 看 見 ， 叫 那 受 壓 制 的 得 自 由 。」(路加福音4:18)

耶穌其實好強調我哋要幫助貧窮、受欺壓、被剝削嘅人，所以如果你喺忠心嘅門徒，面對今次嘅社運，我哋都應該義無反顧企係弱勢被欺凌嘅一方。

我覺得今次教會嘅角色就係類似一個支援、幫助者嘅角色，好似first aid咁。我未必完全認同你嘅抗爭手段，但只要你受傷、需要休息同幫助，我哋就願意出手幫拖。

中華基督教會使命宣言有一句係話「普建天國於人間」，意思即係當然我哋冇辦法完全複製天國嘅景象，但我哋都要盡我哋嘅能力令到其他人有一種盼望，就係喺地上都可以睇到天國嗰種平等美好嘅局面。

所以盡力建構一個美好嘅社會，我覺得都係基督徒嘅責任。當民眾見到基督徒不再離地，願意走入社會，佢哋見識到呢種信仰係何等實在，耶穌嘅愛係幾咁真實，佢哋就有機會歸信。所以關顧社會公義同傳褔音之間其實係息息相關。

利申：上面一大段已經脫離左神學討論，係我自己一啲好主觀嘅感受，不過我承認我係好受拉丁美洲嘅解放神學所影響。

一直好好奇基督徒對同性戀嘅睇法
曾經上網查過下 反對唔反對都有基督徒講過

不介意，反正遇到這樣的議題本來就不應該純粹以神學角度探討，而是要離天接地，將天國與地上的公民社會connect

多謝樓主用心的回覆，你份assignment都要加油

又唔洗咁灰，我覺得好睇你點樣定義「香港民族」，冇錯可能過多10年，我哋可能已經被統戰，香港都已經唔再似香港。但係有時我覺得一種文化或者族群會唔會死，係睇我哋願唔願意用盡力去傳承。

只要廣東話文字、語言文化，仍然可以喺其他國家或者網絡上邊承載或者流傳，咁香港人就永遠都唔會滅族，只不過係用咗另一種方式生存姐

多謝你鼓勵 之後有時間我都會返嚟再同大家一齊吹水～

我諗睇你信唔信有完全毫無意義既「惡」存在。要證明一個evil係完全unnecessary其實好難。

上面講左好多人有意志，基本上同人有關已經可以推晒落人到。甚或可以更屈機地進一步講當「罪」進入左世界，世界因人犯罪而受咒詛，好多大自然層面同人冇咩關係既都因為人一開始犯左罪而受苦。

btw呢段我都睇到好尷尬

天堂係咪有位比林奠 (電椅)

弟兄姊妹們你地你地會唔會太癡線
真係勁認真答
又好熟聖經同神學 仲睇好多其他書同資料

而我呢d就讀經靈修都懶

Anyway 願我地去，使萬連登仔作主的門徒

其實就咁睇舊約有時真係幾悶
睇完都唔知up緊乜，又唔知同自己有乜關係
與其每日睇少少睇少少但又理解唔到裏面內容
不如睇每卷書卷嘅「大圖畫」Big Picture

Youtube有個series叫Bible Project，一條片10分鐘以內就可以講到成卷書嘅結構、中心思想
輕輕鬆鬆睇下片先，再按住片裏面嘅分段、介紹睇返啲經文，你就會突然明白聖經好多
仲有粵語版添：

想課金嘅話可以買一本幾簡單嘅舊約入門書
李思敬嘅恩怨情仇論舊約，好易睇

聖經真係冇話邊卷重要唔重要，慢慢睇啦，反正唔急的
與其好快咁睇曬成本聖經但咩都get唔到，
不如慢慢每日睇少少，但每日都明多少少...
靈修最緊要都係你同神嘅溝通姐

Youtube有冇？
我人在外國 係咪博客來買？

聽聞無神論既始祖係佛教，小乘佛教提倡唯物消極主義，另外無神論同可持續發展有無必然關係

之前量子物理關於粒子自轉從而物質化是否同佛教跟基督教描敘一致呢

巴打真係好有心
如果我間教會多d你咁既人就好
Save左個youtube chanel先

所謂創造是否大爆炸

點看耶路撒冷革命式佛教同埋耶穌傳說係印度出家

可能天堂與地獄之間有《引渡條例》，將七婆引渡到地獄添

同埋上帝是否外星人領袖，天使是否高能量個體定係實體

那麼由今天起，趁著自己在屋企大把時間，快點拿起《聖經》閱讀，建立靈修習慣啦

只要你願意踏出第一步，上帝和我們都會支持幫助你的

支持
連登仔6月又叫你地做手足
隔幾個月又耶撚前耶撚後

講多d我想了解

有無聽過人係外星人上帝既實驗體，人類本來不是住在地球，地球係實驗室，根據人類骨骼結構地球不適合人類居住

我係受洗左兩年既新基督徒
想問下其實睇舊約既意義係咩？
耶蘇都釘左十字架
一切都係聽佢既教導 好似舊約既割禮，星期日唔比番工 都已經廢左

作為一個基督徒其實齋睇新約是咪都ok?

聽聞意大利千層麵係教宗發明的，係咪

好，都有幾千字，其他人覺得太長可以skip

成人主日學第五課: 東西方教會的分裂與割蓆

一、5世紀的神學及基督論爭議完結之後，又發生了什麼歷史大事呢？

【公元476年】
信奉亞流派的日耳曼人推翻了西羅馬帝國，皇帝被驅逐，奧多亞塞自封為意大利國王，中世紀由此開展。

【公元496年】
亞流基督教與羅馬基督教展開紛爭，這是侵略者與原居民之間的宗教衝突，羅馬基督教贏了重要的一場仗，因為法蘭克國王克洛維歸信了基督教。

【公元517年】
在法蘭克國王的支持下，羅馬公教會漸漸在其他日耳曼國家壓倒亞流基督教，最後西班牙國王及其他日耳曼部族都歸信大公基督教。

【公元525年】
基督教傳遍中東，包括阿拉伯半島（即今日的沙地阿拉伯、也門、阿曼)

【公元590年】
羅馬高官貴格利(Gregory) 於574年辭官，並在590年當選教宗，並差派傳教士到英國傳教，他又提倡禮儀音樂及促進修道主義的興旺。他是中世紀的首個教宗。其時，教宗被視為全教會的管轄者。

【公元610年】
穆罕默德宣稱自己得到屬天啟示，成為神的先知。他創立伊斯蘭教，短短幾十年間，這種信仰已傳遍阿拉伯大部份地區。

【公元632年】
伊斯蘭教迅速傳遍巴勒斯坦和敘利亞，信徒攻陷耶路撒冷，之後再入侵埃及和北非，幾乎把當地基督教連根拔起。

【公元676年】
凱德蒙與歐德罕把聖經片段翻譯為古英語，這是最早的古英語聖經譯本。

【公元680年-692年】
返回早期教會，回到今日的主題，由於在禮儀上和神學表達方面的分歧，東西方教會距離日遠。在神職人員的獨身問題上，東方教會容許已婚人士封為牧者，但西方教會卻不鼓勵這樣做。為期幾百年的爭論由此展開， 最終導致了1054年的東西方教會大分裂......

二、 東西方教會的簡介和信仰要義

a) 以羅馬為首的西方教會

公元70年，羅馬人佔領耶路撒冷，基督宗教的中心自然轉移到當時羅馬帝國的首都——羅馬。根據聖經記載，羅馬很早就有了基督徒，保羅曾給在羅馬的基督徒寫了著名的《羅馬書》，並親自在羅馬居留了兩年。根據文獻記載，彼得是羅馬的首位主教。這兩位領袖最終都在羅馬殉道。因此，羅馬教會在初期教會中一直享有極高的威望。在此期間，教宗（羅馬主教）亦試圖在一些教會事務中扮演權威的仲裁者角色。

公元325年，君士坦丁在尼西亞召開了基督宗教有史以來的第一次普世大公會議——尼西亞大公會議，在大公會議所頒佈的法令中，羅馬教會列於各地方教會之首。

西方教會所採用的官方語言是拉丁語，傾向探討救恩、人性、罪論等等的神學議題，着重修補神與人之間的關係，重視耶穌基督的救贖。代表人物有：武加大譯本（聖經拉丁文版本）的翻譯者耶柔米、著名西方神學家奧古斯丁、中世紀第一個教宗大貴格利等等。

b) 君士坦丁堡的東方希臘教會

公元330年，羅馬皇帝君士坦丁一世遷都拜占庭，將該城改名為君士坦丁堡，又名新羅馬。

公元381年，他召開了基督教第二次普世大公會議——君士坦丁堡大公會議，將君士坦丁堡教區提昇為牧首區，而君士坦丁堡牧首的排名僅次於羅馬教宗。公元451年，皇帝召開的卡爾西頓大公會議上通過的第28條法令，將君士坦丁堡牧首提昇至與羅馬教宗並列的首席地位，但受到當時的教宗利奧一世的強烈抗議，他甚至拒絕承認該法令。

東方正教會所採用的官方語言是希臘語，因為受到希臘文化影響，當地信徒傾向關注哲學及基督的起源，他們認為救贖代表着人類藉着屬靈的學習過程不斷進步，最終就會去到成聖的境界。

除了聖經以外，東正教亦著重聖傳，即是教會的傳統，包括大公會議的決議、使徒遺訓、教父著作等等。代表人物有：為聖像崇拜辯護的大馬士革約翰 、重視教會救濟工作的主教大巴西流等等。

(分兩段post，未到戲肉)

三、東西方教會分裂的五部曲

東西教會大分裂（East–West Schism）是指11世紀基督教會大分裂，分出了希臘正教（東方正教會）以及羅馬天主教（羅馬普世公教會）兩大宗。

自2世紀以後，以羅馬為首的西方教會和以君士坦丁堡為首的東方教會，因各自不同的教會、政治、社會、文化等原因，在神學，以及教會的組織、紀律等各方面的分歧逐漸擴大，彼此爭論不休，最終導致了1054年的東西方教會大分裂，形成日後的公教（即天主教）和正教會（即東正教）。我們一齊來看看兩派教會的差異和爭拗點吧，他們的分裂可以分為五個階段：

a) 484年至519年的阿迦修分裂

在迦克墩會議後，皇帝芝諾和君士坦丁堡主教阿迦修嘗試召回比逐出教會的基督一性論者，希望使分裂的教會重歸合一。可是，他們發出的合一信條 (Henoticon)卻得罪了羅馬教會，因為羅馬一方堅持會議已經說完了一切應說的話，所有決定不容推翻，

羅馬教宗斐利三世拒絕接受合一信條所提出的新準則，因為信條取消了迦克墩在教義上基督神人二性的規定，最後斐利與阿迦修相互開除教籍，教會進入了頭一次的分裂時期。這分裂一直持續到皇帝查斯丁一世繼任為止，他收回了帝國政府對合一信條的支持，結束了阿迦修分裂 。

b) 7世紀基督一力論與基督一志論的爭議

公元633年，歷史重複上演，皇帝希拉克略再次嘗試統一兩大基督教派系：

- 迦克墩派（認為耶穌復活後保有人、神兩種位格）
- 基督一性論者（認為耶穌在取得肉身後，人性、神性得到了統一，只能有一個位格，只能是神，又或者稱為神人的結合。)

君士坦丁堡牧首謝爾蓋嘗試做和事佬，他提出耶穌基督有人性及神性，不過就只有一種力量（activity/energy)和一個意志(will)。

這個務求討好雙方的方案應該可以使基督教重歸合一。起初，羅馬教宗何諾也同意這個方案，但很快地又有不少信徒批判這個新教義，甚至有人因為反對而被皇帝殺害。最後，君士坦丁堡舉行的第六次大公會議，確立了認可基督二志論，即是基督同時有人的意志，和上帝的意志，並把基督一志論定為異端，支持這種理論的羅馬教宗何諾亦同樣被視為異端。

這次糾紛沒有令東西教會對立，但卻加深了羅馬教宗與君士坦丁堡牧首及皇帝之間的衝突。請注意，東方教會是政教合一的，所以政府與教會領袖是聯成一線的。

c) 9世紀的聖像破壞之爭

經過數個世紀，教會的聖像敬禮迅速發展，有關偶像崇拜的關注也日益增加。他們問：十誡中的第二誡不是明顯地禁止我們製造任何偶像嗎？

利奧三世是第一位實施聖像破壞政策的皇帝，他禁止在教會使用聖像，然後他的兒子又繼續推行此政策，並在754年召開教會會議，將聖像敬禮定為異端。聖像敬禮的傳統已經深植在教會習俗之中，所以這次東西方教會一齊響應，抵抗聖像破壞政策。

東方教會神學家大馬士革的約翰強烈支持聖像敬禮，他明白唯獨上帝是敬拜的對象。不過他認為舊約的禁令只在基督降世之前生效，聖像是朝向上帝的窗口，令不可知的上帝得以被理解。既然上帝都能成為人，有着確實的形象，我們就不應反對以形象來象徵祂。

聖像破壞者(皇帝一方）和聖像守衛者（東西方教會信徒）的鬥爭又再持續了半個世紀，直到843年，狄奧多拉皇后下令修復聖像，為聖像崇拜者帶來最終勝利。雖然破壞聖像並不是東西方教會的重大神學問題，比較像是東方教會的內部議題。不過這次衝突令到拜占庭皇帝與羅馬教宗增加了敵意。

d) 867年的阜丟斯分裂

阜丟斯分裂是指君士坦丁堡牧首阜丟斯和羅馬教宗尼閣一世彼此將對方逐出教會的事件。

兩位教會領袖為着爭奪中歐與東歐傳教地盤而互生仇恨，其後羅馬教宗又批評阜丟斯罷免前任牧首伊格納提烏斯，而阜丟斯則批評羅馬教宗竄改尼西亞信經的字眼。

這裏所指的就是基督教神學其中一個重大爭議：「到底聖靈是由聖父而出，或是由聖父和聖子而出？」這次紛爭就是著名的「和子之爭」，西方教會將和子（拉丁文：Filioque ，英文即and the son) 加進尼西亞信經，表示了聖靈由聖父和聖子而出的信仰，有別於原本視聖靈單從聖父而出的理解。

這種改動最先在589年從西班牙引入，為的是對抗亞流主義，借此提高基督的地位，肯定耶穌的神性位格。東方教會憤怒的是羅馬教宗非法地介入大公會議的裁決，在沒有得到共識下，就自行加入一些本身不屬於信經的東西，改變了傳統的神學意義。和子之爭的關鍵是權力問題，這意味着教宗的權力高於大公會議和東方教會。

e) 1054年的大分裂

1054年的大分裂影響甚巨，但在今日看來，箇中的原因其實只是微不足道的神學議題。

西方教會認為在聖餐禮時應該使用無酵餅，那時，羅馬日漸採納變質說（transubstantiation) 的教義，即是認為耶穌基督的身體真實地臨在於聖餐的餅和酒之中，所以需要使用不會被弄掉的餅，因為掉落地上的餅說會羞辱基督的身體。東方教會卻質疑使用無酵餅這個做法是仿效猶太教異端。

當時的樞機胡伯負責到君士坦丁堡處理有關的爭議，但他沒有復和的意思， 胡伯來自意大利南部的西西里，那裏是羅馬公教與東方正教長期僵持不下之地，因此他對拜占庭皇帝弄權操縱教會的手法感到厭惡。他毫不掩藏自己對東方傳統的藐視，並猛烈批評君士坦丁堡的牧首，他在教堂（聖索菲亞大教堂）進行禮拜的時候，把逐牧首出教會的教宗通諭放在聖壇上，然後便步出教堂。 牧首其後又把教宗逐出教會，以作回應。

這種互相懲罰的狀態維持了九百年，探究其原因，就是「冰封三尺，非一日之寒」，兩者的疏離早已根深蒂固，神學分歧及權力分配等等的問題蠶食了彼此的信任，最終導致了不能挽回的大分裂。

youtube關於st.augustine有堆片
amazon同bookdepository都有得買

生前...
一般都會認為「死後就冇悔改嘅機會」
可以睇下路加福音16章19-31節財主下陰間嘅經文

不過天主教中有煉獄嘅觀念，
係死後可以悔改贖罪嘅地方...
(但係如果睇返財主段經文，有一個好重要嘅信息係：
如果你依加（現世）聽到要悔改嘅信息（摩西和先知）都唔理，死人復活返黎同你講，你都唔會信！)

所以我諗都係把握依加嘅機會...
同埋信耶穌真係唔係為咗上天堂
（有人話如果唔知頭唔知路為咗上天堂信耶穌，要永遠喺天堂對住耶穌仲慘過落地獄！）
真正嘅永生係從今世開始，我哋enjoy有神同在嘅生命

東西方教會是否好似美國民主黨跟共和黨一樣彼此敵對

真心，自己唔係教徒唔好掂呢啲女

大部份嘅天災同人為因素有關？
下 有冇讀過科學，火山爆發、地震、海嘯全部係20萬年前智人未演化出黎既時候已經係自然現象，全部有地質學半衰期既證據wo

舊約其實都係好重要，所以我都係建議你睇。

你可以睇成聖經係一個漸進嘅啟示，任何一本好書，跳咗前面一半，你就好難理解後邊嘅一啲細節同來龍去脈，所以啲人睇完神雕俠侶，都會走返去睇射雕英雄傳啊。

冇咗舊約，你就會唔明點解猶太人要尋找彌賽亞～
冇咗舊約，你就睇唔到法利賽人點樣扭曲左上帝嘅律法～
冇咗舊約，你就會唔明點解耶穌要來世上～
冇咗舊約，你就會錯過咗好多細節性嘅預言～

因為裏便係描述左好多嘢，係講耶穌嘅出生、死亡同埋復活。

同埋你見啲人去睇返早期教會歷史，個原因都係想鑑古知今，從過往嘅教會領袖去學習，有啲咩啱嘅就要去學，錯嘅就避免重複衰多鑊。所以舊約一樣，睇返過往嘅屬靈領袖，我哋係可以學到好多嘢，學佢哋嘅行事為人，學佢哋點樣對神忠心。

詩篇箴言呢啲智慧文學裏邊又係好多正嘢，睇大衛可以學祈禱，睇箴言學做人。

所以你話咁多正嘢，點可以miss?

唉無人同我一齊玩膠，唉都係做認真撚算

社會依加喺一個激烈又轉變得好快嘅局面，會唔會覺得神學院讀嘅野唔夠你去面對社會上發生嘅事？
會唔會有掙扎點解個社會咁，但我仲喺度背原文生字，讀系統神學睇啲神學家自己圍爐坳黎坳去？

巴打，所以我唔係話全部都係人為。但人類係有份令到呢啲毁滅性嘅自然現象加劇同埋頻繁發生呀嘛。

大家開始注重環保，其中一個原因都係知道破壞環境，最後係會自己受返呀嘛。溫室效應令到水面上升、武漢肺炎呢啲兜唔到㗎喎，係人類自己有問題喎。

你講嘅問題都係好真實，我成日都問自己點解仲要讀呢啲咁嘅嘢。

不過神學嘅學習唔應該淨係喺學校裏面。你出去幫拖，喺實習教會牧養青年人，呢啲全部都係學習同埋升Lv嘅過程。睇下自己點樣調整，唔好淨係匿埋喺象牙塔，神學生都要識得出返嚟面對社會，喺出邊嘅真實處境學習點樣做一個牧者。

首先 "人類係有份令到呢啲毁滅性嘅自然現象加劇同埋頻繁發生"係questionable, 縱觀整個地球歷史，無人類發明防洪提霸、地震儀、紅外線熱源感應、抗生素等等既科學突破 世上既苦難係必然更多，所以如果基督教既神存在 人類同神既德行相比我覺得係人類壓倒性屌打 因為中世紀既西班牙流感既肆虐同天主教教庭既存在有極大關係 所以先有之後既文藝復興反對神權至上 而你舉既例子可以話係人類仲未自我完善到既問題 但宏觀咁睇極多自然災害係因為人類既出現而有系統咁防治左 詳細可以參考知名認知心理學者Steven Pinker既The Better Angel of Human Nature解釋點解縱觀人類歷史，世界現況係比好多人想象中更美好

其次你話全人類都有責任係幾有趣，點解P4實驗室搞病毒既支那人做既孽要入其他人數？暖室效應其實一樣道理wo, 你查返statistics用最多能量斬最多樹既永遠係大企業大公司，造成海平面上升 平民既用量係九牛一毛 而你就將所有野都模糊化然後derive一個結論係任何人都有罪，都係耶L慣性邏輯謬誤 要指責就指責社會權貴先 唔好因為入平民罪代價細啲就開地圖砲 不過基督徒一向表面平等，心底裡就見高拜踩，以前無知信左10年 見識太多

btw我其實唔係針對樓主你 我係general攻擊耶L, 所以唔洗太ake it personal 你鐘意都可以emotional啲咁覆我

只能生前做嘅話
一千個人對聖經可以有一千個解讀
如果我解讀錯咗
將一啲有罪嘅事解讀成無罪
而我又做咗嘅話
我嘅悔改根本唔會包含 我解讀錯咗而又做咗嘅罪
上帝都會接受？

師兄，插咀一句：好多學課、事情都仲背原文生字咁解決架喎，如果因為變得快就唔去讀，咁好多大學或學院要收皮。

插咀問埋：假如一出世就係智力有問題或先天已經不能閱讀聖經，咁呢班人點信主耶穌？

Why?

有冇基督徒有婚前性行為？
如果有係唔係會落地獄

如果神要拯救一個智力有問題嘅人，但就要佢好似其他智力冇問題嘅人咁去信耶穌（例如做一個所謂決志祈禱），如果唔係呢佢哋就得唔到拯救...
咁呢個神都好唔make sense﹐而且一啲慈愛都冇...

所以一個人得唔得到拯救都係由神決定，而唔係我哋去判斷
不過如果只係咁答我估好多人都唔收貨，好似冇答過
不過聖經冇講...以下嘅只係我理性上嘅推論同拙見：

我諗神：(1) 知道每個人智力嘅限制；(2) 知道人嘅內心
例如如果一個人冇智力去明白「你有罪，耶穌為你嘅罪死，你要悔改同信靠耶穌」
但佢有智力去明白（至少在他生活的處境底下）何為對與錯，然後佢努力做「對」嘅事
上帝係公義嘅，佢見到，都可能會拯救（我唔係上帝我真係唔知）
（我唔係想講行為得救，我只可以話呢啲全部都係特例，聖經的確係寫俾有能力睇聖經嘅人睇，所以我哋呢啲有能力睇嘅人就透過聖經明白「因信稱義」，而呢啲特例實際係點我哋只能合理推論...）

又例如初生夭折嘅bb，
如果上帝話啲bb：「喂，你冇講過話你信耶穌喎」
咁就唔拯救...咁上帝係咪真係公義？咁嘅公義好離地喎
所以我相信神都係會拯救呢啲bb嘅

有無撒旦教讀

想share一段聖經

呢度講其實我哋有時唔使諗到「罪」咁複雜，我哋就算冇聖經，但我哋有「本性」、有「是非之心」，正所謂黑白是良知，一個人睇到721 831 唔使聖經都知道白衣人黑警係黑，只係聖經裏嘅律法幫助我哋更加明白神係點睇

至於悔改，我諗唔係話：
你知道咗你有三個罪，就為呢三樣野悔改，咁你就all clear，上帝接受你；
如果你只係為兩樣野悔改冇認其中一樣，咁就唔ok上帝唔接受你

我諗信耶穌係一個人知道自己活喺一個自己脫離唔到罪嘅情境裏面
對於過去，為以前犯嘅罪後悔，
對於將來，自己冇能力完全唔去犯罪
咁就去揾耶穌...
信耶穌一方面係信神已經赦免咗你過去（同將來）所有罪（可能有啲罪你唔發覺你冇認到，但神都赦免），
另一方面係信耶穌可以有能力幫你喺將來過盡量唔犯罪嘅生活（盡量啦）

「信耶穌係一個人知道自己活喺一個自己脫離唔到罪嘅情境裏面」
我諗呢個係重點，就好似一個人知唔知道自己有病，同埋肯唔肯去睇醫生
如果唔知自己有病，唔去睇醫生，就冇人救到佢

其實神學點樣睇性慾？
將性商品化，喺買賣雙方都同意既原則下，性交易係咪罪？

如果有一日我得到穿越時空既能力，而且殺左希特拉阻止二次大戰，救番好多條人命，咁殺希特拉呢個行為仲係咪一種罪？

點睇一啲入咗異端教會嘅人
佢哋信主 亦知道自己有罪
佢哋真誠咁相信異端教會對聖經嘅解讀
佢哋都會得救？

某程度上，路德同加爾文既神學主張算唔算邪教？

以我所知，佢地都否定人有自由意志，認為人本質既惡令人失去向善既能力，又否定人的價值，要人屈從神。另一方面，佢地所講既神又好殘忍，神早已在人生前決定人是否得救，無論人在一生做幾多好事，都唔會變。換句話說，成世都做好事而唔做壞事，都可以落地獄。

呢種神專橫無情，又要人無條件服從佢。咁樣既做法好似中共呢啲威權主義既國家。

無意冒犯，純粹有疑問。
我覺得人有價值既地方係自由意志，自己所作出既選擇會決定自己係一個點樣既人。正因為人有自由意志，先可以否定不合理既權威。人冇自由意志，只會服從，同機器有咩分別？而且只會服從係好可怕，例如只服從上級既命令屠殺猶太人，又唔覺得要對屠殺猶太人負上責任，因為服從上司係佢地工作。

另外，天主基督主流意見係認為人有自由意志？

但係殺咗希特拉我哋就唔會存在喺呢個世上了

巴打，首先講句sorry先。可能我講得唔清楚，我冇將所有嘅天災入晒「全」人類數，我所講嘅人類唔係全部人嘅意思。

正如當初肺炎搞到一鑊粥，好多人都即刻話呢個係「人」禍，佢所講嘅人當然唔係全部人呀，係指源頭中國人呀嘛，就唔係你隔離個三歲細路乜都唔做都入埋佢數。

武漢肺炎呢個例子，固然主要責任就係中國果一邊啦，非常認同你嘅講法。但去到後期，疾病點解傳得快，西方國家都淪陷，同我哋注唔注重衛生，唔顧其他人嘅健康係有關係㗎嘛？呢一點你認唔認同先？

當唔同國家既人民都盲搶資源，去超級市場大掃貨，其實都係有種顧左自己先，其他人就唔理嘅「惡」係度㗎嘛。

所以談論到唔同問題嘅時候，我會話我哋所做嘅「惡」係有分大小，黑警、希特拉、大公司、權貴一定係仆街好多嘅，但某程度上好多人都有份參與，令到個地球變得更加差。我想表達嘅係呢樣野姐。（自然，有啲人真係唔關事嘅，我都唔應該咁武斷）

多謝你提醒我人類都係有「善」，你所講嗰啲人類貢獻我都係肯定嘅，亦都證明左人係有美好嘅一面。不過我都想你唔好低估人嘅「惡」（如果係柏拉圖嘅講法就係善既缺乏）。

事實上我哋係好難同「惡」完全斷絕關係。一個四歲細路都可以搶人哋啲玩具，文明嘅人都可以因為生存做出殺人嘅事。本身我哋係好難擺脫罪。呢個係我另外想表達嘅嘢。

最後，要澄清嘅一點係我同你個立場唔會相差好遠，睇返我全個post，我都有指責權貴、高高在上嘅人，我亦都係相對同情俾人剝削嘅人。

係你嘅文句入邊感受到你對基督教嘅憤怒，我相信一定係有啲耶L或教會入邊嘅人令到你好失望。好抱歉，好想代佢哋同你講句對唔住。

Rational 同時亦都非常 Utilitarianism
既然唔肯定有冇就信咗先
信咗冇壞 真係有就可以上天堂得永生
冇都係放棄些少享樂啫
權衡利弊後嘅相信 算唔算真正嘅相信？

追左依個 post 五個鐘終於睇哂....唔該哂巴打的分享
我想問下巴打點樣睇聖靈是否依然如使徒行傳時一樣活躍?
認唔認為神跡係咪經常會出現?
(有好多人將好多發生的事都認為係神跡...
亦有人認為每日朝早起身就已經係神跡)
巴打又覺得聖靈係咪當我地祈禱的時候就會係背後幫忙?

利申: 我其實唔係太認為聖靈依然咁活躍...覺得神跡亦好少出現
我認為信依個宗教某程度上係生活的態度要行神所喜的道路
而唔係去諗會唔會係生活上幫助到你....

如果我係信東正教 伊斯蘭教 聖公會 天主教
大家都係相信有主 bible亦有好多相似嘅地方
對你哋嚟講都係叫做信false god
大審判之後應落地獄？

神學院入面嘅師生會唔會有非基督徒？

呢個係結果。
我係想知殺希特拉本身係咪一個罪。
另一方面，唔殺希特拉又會唔會都係一個罪。明明有能力阻止二次大戰，但又唔執行呢種能力，眼白白望住咁多人失去生命，咁即係袖手旁觀。

另外，想知道天主基督教有冇否認平行時空？

好感恩幫你解決先前嘅兩個問題

至於第一個問題，我諗你可以認識下各方面嘅神蹟，唔講係人地身上或者大自祭然嘅神蹟，因為無咁易信。喺自己神上神蹟都有分睇到同睇唔到，但你一樣感受到。我諗無人想有病痛，經歷一d救生命嘅神蹟。但係好多時侯基督徒講嘅神蹟係心裡面嘅改變，繼而有行為嘅改變。講得神蹟就係幾乎無可能而你靠神竟然可能eg. 戒煙、賭、毒。十幾廿年嘅陋習可以靠主改變。再仔細d就係講大話嘅、暴力、色情思想，竟然都可以改變。其他人唔會知，但自己改變到嘅一定會知（自己知自己事啦，有咩習慣想改都改唔到）所以有陣時你想同人講你嘅奇妙轉變，但係其他人覺得好普通啫，因為其他人根本唔嗰個習慣對你有幾大影響。

要信神比起知道有神，更重要係倚靠神。知道靠自己唔得，要靠神先幫到你。而點樣先覺得需要倚靠神，好多時候就係喺難處裡面，知道自己幾唔掂（有種人算不如天算嘅諗法）當你有需要，你就好想搵倚靠，而神就一定幫到你。所以點解基督徒比人印象就係心靈柔軟無咩自信，搵精神寄託，因為大家經歷過自己唔得好需要神嘅時刻

第二個問題，直接用一句聖經解答你，羅馬書2:6-7「他 必 照 各 人 的 行 為 報 應 各 人。凡 恆 心 行 善 、 尋 求 榮 耀 尊 貴 、 和 不 能 朽 壞 之 福 的 、 就 以 永 生 報 應 他 們 。」比起你個例子，我再舉個extreme d 嘅case。西伯利亞人成世都做善事，但係未聽過福音，全部都要落地獄？好唔公平啫。呢節聖經寫明恆心行善就以永生報答。神緊係知你一切嘅背景，佢嘅審判賞賜都係心服口服。佢無聽過福音，但係尋求不能朽壞嘅福（一心一意尋永恆嘅野，尋求人生意義）就上天堂。可能有一樣野做唔足都落地獄。調返轉嚟講，有d人好幸福，聽左十幾廿次福音，都唔信，咁到時神嘅審判佢就無可推諉啦，比起嗰個西伯利亞人，相信佢會痛苦得多，因為神照答眾的行為報應各人。

至於巴打可能最後都唔信，但你一定唔會好似黑警咁痛苦

建議你睇下使徒行傳，第一世紀信徒嘅復興，想望比昔日更榮耀嘅光境，會幫你更有心追求

如果巴打有 netflix 可以睇下 AD: The Bible continues
係使徒行傳 1-10 章....真係幾好睇

點解會冇season2架
嗚呀>.<

重要咩
有得穿越時空，你根本係神

巴打咩宗派？
讀完打算做邊瓣？

同鐵達尼號嘅Jack一樣，點都要死

我唔知點解覺得就好似玩 The Sims 咁
確實地你可以控制佢同埋成日都要佢做依樣做果樣
但係佢又成日自己做自己野有時唔肯跟哂指示搞到亂七八糟
又或者你想做的野同佢唔同...就算你想佢點好佢都未必會知同做

呢啲真係God moves in a mysterious way

關於第三個問題，我想從另一個角度出發。
我之前睇咗本魯益師嘅書叫做（The Great Divorce），入面講到個啲喺地獄嘅人一方面當然係因為佢地嘅罪，所以神送佢地落去，但另一方面，其實係佢地唔想信神，亦都唔願意同神一齊，所以神送佢地落去。
魯益師話：「There are only two kinds of people in the end: those who say to God, "Thy will be done," and those to whom God says, in the end, "Thy will be done." All that are in Hell, choose it. Without that self-choice there could be no Hell. No soul that seriously and constantly desires joy will ever miss it. Those who seek find. Those who knock it is opened.」
簡單講，最後審判嘅時候只有兩種人，一種係同神講「願你嘅旨意成就」，即係個班相信神嘅人；另一種就係神同佢地講「願你嘅旨意成就」，即係個班唔信神嘅人。
我可以組織成以下嘅論點：
1）唔信嘅人點都會揀唔信。
2）上帝唔會迫佢地信。
3）如果上帝迫佢地信，上帝就遺犯咗愛嘅本質，有自由意志嘅存在，令到佢唔係創造緊機械人。
4）所以，地獄嘅大門係喺入面反鎖，佢地自己唔願意出來，亦唔想見神，神就成全佢地。

佢唔拍都無辦法....
而且佢的上一輯講耶穌事蹟都無放上 netflix...

呢個可能有啲誤會。未必每一個新教徒都咁諗啦。但我自己嘅神學觀係東正教、天主教嗰啲都係近親或兄弟～

聖公會屬於新定舊就唔同人有唔同諗法啦，不過都係自己友啦。

我哋所相信嘅上帝都係同一個，不過我哋對佢嘅解讀可能有啲位唔一樣，係教義上會有唔同嘅詮釋。（即係究竟係因信稱義定因信成義嗰啲問題啦下）

所以我相信呢啲門派嘅真·信徒同樣都會上天堂。

伊斯蘭教我唔係好熟，都係果句，我憑咩去判斷佢去邊？我真係答你都係主觀感受，唔能夠作得準。

據我所知，全部都係基督徒

呢個唔講得啊，講咗就自爆。讀完都係諗住做教會傳道人。個人嘅夢想係成立一間新嘅教會，希望可以突破一啲守舊嘅框架，吸納一啲冇人理嘅羊。

舊約上帝好恐怖，成日都殺人全家，
最後離左教，

我想要個左膠的神，
接受到懲罰，但要判人永不超生我覺得over左

有啲問題我見有啲弟兄姊妹已經答得好精彩，所以就冇再加把口。請見諒

點睇呢個世界其實冇天堂同地獄
只係你班庸人係到自擾?

69 616 之後我地耶L終於可以正正常常we connect上連登

很多年無試過係學術台用幾個鐘睇一個 post

我都係

聖經果啲價值觀好落後，唔符合人類進步
例如話同性戀，死都話要係罪。
例如打飛機，人類正常生理需要，佢又話動淫亂係死罪

我以前都係教徒，最後忍痛離教。

聖經比我的感覺，似係古代人作出來，多過係神寫。

因為如果係神寫，理應佢的內容係超越時代。

其實我認為神無直接寫到任何野
只係上帝的事蹟令所有人描寫緊同一個神
係從佢地口中同書信知道上帝係點樣

唔知我咁樣理解有無錯?

我指上帝向人類傳遞的信息，

例如話上帝教導子民，如果個女仔犯左姦淫罪，就要用石頭扔死佢。

我覺得上帝好撚血腥暴力。

有兩個問題想請教
1. 基督教眼中係咪強姦同殺人的罪行同偷嘢一樣，即係都可以寬恕？
2. 如果有個PoPo搵你話自己強姦過啲甴曱你哋係咪都會一樣寬恕啲PoPo？(唔好同我講從合法途徑制裁佢之類)

利申: 自己都算半個耶L

其實我覺得舊約係對猶太人而唔係對我地外族所講的野....
我亦認為上帝係耶穌降世之後對世人的態度係有改變...
新約已經無依類的野...可能直至再臨先會再有/ 以後都唔會再有?

佢同邊個講都好啦，
總知上帝曾經叫人親手殺死自己兒子，
曾經試過降七災，連小朋友嬰兒都殺死。

我幾鐘意 The Popes 入面所講的野
犯罪就好似將把劍插入人地身體...而悔改只係將佢拎翻出黎
但係所形成的傷口係需要時間治療...唔係就咁悔改就當無事發生
而承擔後果就係治療復和的一部分...

有同感，就係睇完舊約已經覺得呢個宗教係Jews既神，唔係世界既神
明明同一個神，新約舊約大不同
俾人既感覺就係基督教base on舊約話耶穌係舊約講既救世主，三位一體
係現今世界跟本當邪教異端
幾百年後，Islam又base on新舊約寫可蘭經
，呀拉係同一個神只係有好多先知
回歸返宗教既根基，好多舊約經文係唔合理
考古角度，舊約又係抄美索不利亞神話
利申：以前返左十年教會，有睇過聖經

當你知道個陣埃及可能好似中共咁，甚至更邪惡，我諗你會好認同神降十災？

講咁多總之神學就係呃飯食

耶穌同上帝講野係兩個極端，佢地甚至間接發生過衝突。

例如一－－－－－－

上帝：依照律法，這個妓女要用石頭扔死佢

耶穌：好啦，我放你走啦，以後唔好再犯啦。

例子二－－－－－－

上帝：安息日工作的人，一定要死！！

耶穌：人命關天！！！唔通我睇住佢死？？

我係左膠，覺得好多嬰兒都係無辜，好殘忍。

基督教冇輪回
一個嬰兒未識思考行動
未識咩係神
一出世就死，冇機會信過上帝就要死
到接受末日審判就要係永世係地獄火燒
有幾公平？神有幾愛世人？

覺唔覺話神會回應你嘅祈禱好荒謬。有好多人飯都冇得食/身患絕症，佢地嘅祈禱都冇實現，連死嗰一刻都冇人幫，但係神會回應會幫助你啲first world problem，成件事好自以為是?

我有時諗....其實依個世界的神蹟係咪應該由我地努力去實現?

有冇睇過the four horsemen debate?
點睇Richard Dawkins話I am against religion because it teaches us to be satisfied with not understanding the world?

點睇genetic 同childhood experience既influences對於人係late childhood或之後犯錯/ 罪既行為？

如果因為上述因素既犯左錯/ 罪到底係果個人既錯定唔關佢事？咁佢應該會上天堂定落地獄？

我試下答你，唔係上帝指使人犯罪，而係上帝賜人自由，人用自由選擇或受魔鬼引誘去犯罪。所以人出世其實係學習運用自由去做好事。但因爲人有自由會犯罪，所以上帝先派耶穌基督來救贖世人
而耶穌未出世之前，已經有人預言話救世主會被人排斥憎恨，所以點解有人會講就算唔係猶大, 彼拉多都會有人做害死耶穌

樓主點睇永光堂同返永光堂既人?

利申我都有摩擦好多時真係同佢哋溝通唔嚟，所以而家返教會唔會點同人溝通，唔會對佢哋有期望，做好自己份内事就算。有事就揾我，平時就話我驕傲唔理佢哋唔主動進入佢哋個小圈子係我阿爸阿媽先仲對佢哋有期望

樓主讀希臘文定希伯來文？

異端好多款，異端教會裏面都有好多唔同人，好難一概而論...

我覺得異端裏面都有真心願意悔改同信靠耶穌嘅人，但我真係講唔到佢哋得救或唔得救...（都係嗰句，神先知）基督徒要做嘅野就係帶返佢哋返正路，咁就更肯定佢哋可以得救

既然只有神先知道真正得救嘅準則
人憑乜嘢確定自己對聖經嘅解讀係啱
會唔會好多教會都解讀錯咗
好多人信咗錯嘅解讀 最終不被得救？

真心定假膠

基督教電影電視劇有乜推介？

自由派？

想問ching點樣確應自己有全職事奉/讀神學嘅呼召？
除左呼召，係咪好熟聖經/睇過幾次聖經先讀得神學？

應該大凡有基督教嘅post，都會有人問呢個問題，就係喂，打唔打得飛機㗎

我見之前好似有人問，依家講下啦。我之前搵到一篇文，解釋得幾好，大家可以參考下

怎樣看「自慰」？
胡志偉 / 2017年1月13日

華人教會傳統教導，對「性」議題多存有負面態度，心目中「屬靈人」如同柏拉圖一樣，抽象看不見的觀念才是美善，看得見的血肉軀體卻是束縛，「身體是靈性的監獄」。筆者多年前曾應邀於不同堂會講論性倫理，其中涉及「自慰」（自瀆或手淫，masturbation）這個甚少公開討論的課題。

筆者選用中文「自慰」，比較客觀與中性。若說是手淫，「淫」有過多、沉迷和不正當的意思；而「瀆」則表示不尊重身體，兩個名詞已有未審先判的指涉。按「香港家庭計劃指導會」性知識的說明：「指男性或女性用手或物件來刺激性器官，以達到性興奮或性高潮，男性包括射精」。自慰可說是青春期紓緩性緊張之常見現象，男女均有。筆者嘗試以四個向度框架來思考：聖經真理、傳統教導、理性思考與經驗感受。

聖經真理

聖經對「自慰」課題，直接談及而作「規範式」（normative）教導。間接而作「描述式」（descriptive）的事件，則是「俄南事件」：「猶大對俄南說：『你當與你哥哥的妻子同房，向她盡你為弟的本份，為你哥哥生子立後。』俄南知道生子不歸自己，所以同房的時候便遺在地，免得給他哥哥留後。俄南所做的在耶和華眼中看為惡，耶和華也就叫他死了。」（創卅八8-10）。從經文故事，讀者不難理解俄南並非自慰，實相是他與嫂嫂她瑪有性生活，但他故意「體外射精」，「把精液遺在地上」（9節，《當代譯本修訂版》）。俄南所犯的罪，並非「自慰」，乃是不履行祖宗家法「叔娶寡嫂」（levirate marriage）的家族倫理責任，為兄留後承受地土產業。

另一段會提及經文，則是林前六18 :「你們要遠避淫行。人所犯的，無論甚麼罪，都在身體以外；惟有行淫的，是得罪自己的身體。」從經文脈絡來理解，這裡針對婚姻以外的嫖妓、婚外情與濫交等，並非直接指向「自慰」。

還有最嚴厲的一段經文，是耶穌所講：「你們聽見有話說：『不可姦淫。』只是我告訴你們，凡看見婦女就動淫念的，這人心裡已經與她犯姦淫了。」（太五27-28）耶穌針對的不是男性眼目欣賞的異性身體，不然大多數弟兄必然干犯心裡的姦淫。霎時的眼目刺激，並不構成弟兄因自然生理反應而有的性罪，但弟兄繼續陷溺於性幻想，日久便會成「貪慾」（lust）之罪（參雅一14-15）。

曾思瀚指出：「羅馬社會並不以任何與性有關的行為為羞恥。現代社會所認為的『色情』，對於羅馬人而言，稀鬆平常一點也不稀奇……耶穌所反對的是，容讓『一瞥』轉變為動機的內心態度。」（《天國就在我們當中》，104頁）倘若教會要全面禁止基督徒有任何與「性」有關的思想，筆者相信大部份教牧與信徒都要瞎眼與斷手了。馬丁路德說：「我們不能禁止飛鳥在頭上飛翔，但我們卻能禁止雀鳥在其上築巢。」

傳統教導

教會一向甚少教導這方面，視為「禁忌」；追求「聖潔」就理解為「性潔」，自然反對「自慰」。基本而言，教會對「自慰」課題有三個不同立場取向 : 禁止派、容許派與中間派。

「禁止派」以韋約翰醫生（John White，1924-2002）為代表。他於《還我本性》認為男女身體受造的設計不能用作「荒島式的性」（自慰），乃是要榮耀神（羅六13 -14；林前六20）。韋醫生更形容「自慰」等同是偶像崇拜，「我們應當將身體獻上給神，自瀆卻是將自己身體的激情奉為神，要把感受中的張力卸除。」（《還我本性》，147-148頁）。「自慰」違反了「心性」（sexuality）的溝通目的，誤導人陷落非真實世界，使人對罪盲目，逃避與神與人建立親密關係。

「容許派」則有史密德（Lewis Smedes，1921-2002）及施大衛（David Seamands） 為代表。青春成長期的男女，透過「自慰」放鬆身體，除掉性的張力；容許派則看自慰為神賜的禮物，專為未婚年輕人過渡而預備；史密德理解：「自慰是青春期個人成長不完整的性經驗，尋求自我的性滿足並非罪」（Sex For Christians），施大衛認為「偶發為了消除性緊張的自慰是可接納」。

「中間派」以葛倫斯（Stanley Grenz，1950-2005）為代表，他這樣評論：「自慰本身不是道德或不道德。反而，我們要考慮的是行動的動機與場景。倘若自慰目標只是間中抒發青春期內（或成人期）積存的性力，自慰可接受為個人成長的某個階段。但此間中抒發一旦成為強制性逃避，自慰的正面價值就失掉……一項警告指向更深層次問題，值得我們立即留意」（Sexual Ethics, 191）。

理性思考

天主教會視「自慰」為「內在而失序的行為」（an intrinsically and disordered act），而基督新教差異更大，有開放的堂會認為不是道德問題，有保守的宗派要求信徒為「自慰」而要認罪悔改。

就以對性倫理保守的杜布森（James Dobson）：「我認為神不把自慰看為問題。這是青春期正常的部份，不涉及別人。自慰不會帶來疾病，也不會製造嬰孩；耶穌在聖經中也不曾提及。我不會告訴你要去自慰，我盼望你毋須這樣做。但倘若你自慰，你不應為此有罪咎感。」華人教會對此課題，沒有一致意見，筆者認為可容許有不同角度的理解。

經驗感受

筆者身為男性，自然有「自慰」的個人經驗與感受。因著成長的教會背景，筆者奉獻讀神學後，能戒除與中止這方面的行為。進入正常婚姻關係，享受性生活，自然不再需求「自慰」。

不少心理學家指出，「自慰」一旦成為強制的沉溺行為與習慣，就需要尋求外界協助。基督徒心理學家高聯思（Gary Collins）認為已婚與未婚男女會透過「自慰」來逃避孤獨感，當人愈用意志禁止去做，只會適得其反，帶來更多焦慮與挫敗感。

筆者甚為認同高聯思這番話：「當我們在性課題有開放的溝通，包括自慰在內，不應把此看為是重要問題……我們應停止把自慰放得過大來處理，把這項課題放回其應有的不重要性。」

結語

倘若有信徒選擇不自慰，我們毋須捧為「聖徒」；倘若有信徒選擇自慰，我們也不應判斷為「罪人」，「因為你們是重價買來的。所以，要在你們的身子上榮耀神」（林前六20）。

(我自己再補充少少，聖經話「凡事都可行，但不都有益處；凡事都可行，但不都造就人。」（哥林多前書10:23)

冇錯，聖經係冇直接講到呢樣野有問題，所以我唔覺得單係咁做係犯罪。呢句已經得罪好多人吖 但如果自慰太多，係會令你控制唔到自己，成日諗淫嘢，甚至去到想非禮女人犯埋法，咁去到呢個地步就一定係「惡」。

咁你真係要認真諗下戒一戒，諗清楚自己係咪縱欲過度，被罪捆綁。呢個你自己最後要同上帝交代。

P.S. 冇俾錢睇嗰啲呀，又牽涉其他問題呀，呢樣好似叫偷盜。波多野結衣有冇批准你免費睇啊？！)

我思想近自由派

非常好嘅問題。所以點解我哋要睇返原文，要做咁多資料蒐集，研究作者係咩嘅背景之下先寫啲咁嘅教導，要學習佢哋嘅修辭手法，搞咁大堆嘢就係希望可以嚴謹去解釋聖經。

我覺得你係要擔心解讀錯誤嘅問題，但毋須過分擔心。其實好多位，經文係解釋得好淺白清楚，我諗嗰啲位偏差極都會有個譜。

係有啲位留白左，或者冇咁清晰，咁通常呢啲位就會衍生左好多唔同嘅神學思想，變咗打大交。所以我個人嘅見解係清楚明白嗰啲你就努力遵守，有灰色地帶嗰啲，你就唔好講到咁死，郁啲就喊打喊殺追擊別人。

最後就係，你要記得上帝好愛你，唔會因為你蠢，解錯咗少少野就唔要你嘅。我唔覺得咁會影響得救。

正如你有老婆嘅，佢都唔會因為你成日解錯佢嘅心情，而要同你離婚啦，當中係有包容喺裏面嘅。

讀左一科Greek，嚟緊暑假會讀Hebrew

唔好意思啊咁多位，大家可以嘅盡量追晒post先，類似嘅問題我都盡量避免重複再答。如果漏咗你嘅，你就追一追我啦

我做左基督徒一年
返崇拜我都聽唔少道，亦都睇過少少聖經
暫時我嘅睇法係，講到尾都係講你夠唔夠信心
只不過用唔同方式講出黎
你認唔認同

有幾個朋友都係返嗰度，呢間教會好有爭議性。大家可唔可以講多少少點解咁討厭呢間教會？我之前冇跟開。

不過我認識嘅永光堂弟兄姊妹都係好人嚟嘅。

呢個真係冇睇，可唔可以講多少少佢哋嘅辯論？咁我先可以參與討論。

知道巴打要趕 assignment...
不過依個都係我咁多年的疑問...感謝巴打

同埋，我到而家，對於《逃學威龍》入面周星馳話神跣猶大一鑊，我到而家都係駁唔到...

我其實幾 buy CCC 係 Facebook 果段中
#BeTheChurch 幾個心中有神行善去幫人
就已經係聚會啦?

甚至我覺得依度依家討論都係聚會的一種
唔知巴打又點睇？

我諗都係靈恩派方言同聖靈擊倒果d 奇怪做法?

邊間教會架？

我覺得有部份基督徒係錯誤解讀左乜嘢係祈禱？

祈禱唔係扭蛋機，你入$5銀入去，就一定會有個玩具彈俾你，亦都唔係黃大仙拜神，有求必應。

祈禱其實係同神high Tea吹水，你可以盡數心中情，將所有嘅煩惱同佢講，係一個溝通交流嘅過程。

你睇聖經係神同你講嘢，你祈禱係你同上帝講嘢，兩樣加埋就係互相交流，亦即係我哋成日講嘅靈修。

如果你係相信呢個上帝，你就要相信埋佢知道乜嘢先係對你最好。你想溝條女，求神比你同佢一齊，禱告冇回應，可以係佢知你同條女唔夾，或者佢都知道條女係大伏，所以就冇幫拖。

（講笑啫呢度，但個概念係類似咁）

關於死人冧樓、患絕症點解唔幫拖？呢個之前都有解答左少少，就係人世苦難係無可避免，上帝都冇講過基督徒就一定係天色常藍，人生唔會有風浪。但佢應承你係你最當黑嘅時候，佢都同你一齊走過，佢會安慰你，抹去你嘅眼淚。

現實情況係，好多基督徒都係好L慘。司徒反俾人用石頭丟死，彼得俾人倒釘十字架。

但佢哋都無畏無懼，仍然喜樂同埋有盼望，係因為佢知道痛苦係短暫，佢哋嘅忠心同埋善良會令佢哋上到天家。最終嗰啲惡人會得到懲罰。

所以神唔係唔出手，係未到時候。睇返好多壯烈犧牲嘅基督徒，你又點知佢哋而家唔係滿臉歡笑，同上帝一齊呢？

再舉個簡單嘅比喻，你今日糧尾，淨係可以食過咗期嘅唐記包點做晚餐，如果你淨係睇返一日嘅時間線，咁呢一旦對你來講確實係非常非常之慘。

但如果我同你講，你等多一陣啦，之後嗰幾日嗰幾年你就會發達，日日都大魚大肉。結果真係咁，你之後可以日日食洲際補飛。

咁你將個時間線放返係幾年嗰度，你就會覺得頭一日嘅痛苦其實係微不足道，而呢段過程都係值得你等待。

喂呀

我用我嘅方法駁左，可以追post，未必一定啱㗎但係

如果巴打係暴大人...想同你地講多謝哂你地
今次運動你地付出左唔少

我都buy，教會唔係一座建築物，你加埋其他基督徒出去服務社群，將福音帶比其他人，你哋自己就成為左教會。

依家都係fellowship 緊，唔使一定限形式，我想講我係你地身上學到好多嘢，你哋嘅問題同樣都係逼住我要反思自己嘅信仰。多謝你哋。

每個真·香港人都有付出。你都辛苦啦～

樓主點睇耶和華見證人呢個組織？

我又識一個仲要係適齡yr1

你成日睇果經文唔悶架咩？

對唔住呀，聖靈真係我最唔熟嘅一環。我盡量回應。聖靈當然係有繼續工作呀。但我覺得唔係一定同神蹟掛勾。

「但保惠師，就是父因我的名所要差來的聖靈，他要將一切的事指教你們，並且要叫你們想起我對你們所說的一切話。」約翰福音14:26

你可以見到呢度講緊聖靈係會幫手教導同指引，你聽完個培靈會喊到爸爸聲，好有衝動事奉，入團契照顧班年青人，呢個都可以係聖靈嘅感動，佢嘅臨在呀。

唔使一定要雲柱火柱對住你兜頭射先係聖靈感動㗎嘛，我自己係咁睇啦。

當你經歷咗一啲事，睇到一啲經文，內心突然有點觸動，好想為神做一啲嘢，我覺得呢啲都可以係聖靈嘅工作。

至於你話神蹟醫治嗰啲，我好主觀地覺得一定有人做假，但亦唔排除有真嘅。但我根本無辦法辨別真偽，所以理佢做乜。你大把重要事要做啦，係咪

唔好過分追求神蹟，我都冇乜太多超自然嘅宗教經驗，但上帝一樣會使用我，一樣愛我，一樣呼召左我做佢嘅僕人。我相信神對你都係一樣。

利申：不嬲麻麻哋靈恩派，理性底。

解得通就唔悶，同你玩扭計骰一樣

我祈左半年禱，做咗兩年幹事，覺得呢條路都係神喜悅、自己做嘢都叫有啲果效、其他弟兄姊妹都有俾印證我，所以我先報名。

但後尾我諗返，我就覺得讀神學係唔需要呼召嘅。信徒皆祭司呀嘛。你讀神學都係想了解上帝多啲姐，都係想同神嘅關係好啲啫，咁呢樣野永遠都唔會係錯㗎。咁就冇需要比其他人嘅目光，限制你對神嘅渴慕。

唔一定要讀晒聖經，不過熟經一定係好啲，你會容易掌握到某啲科目嘅精要。

因為我由細接觸的教會係靈恩派
但係到青少年期間唔同意部分牧師的做法所以離開左
自始就一直無再返教會但有繼續讀經同人討論諗法
對教會一直有好大的懷疑亦有自己的一套諗法
(我其實覺得聖靈會用唔同方法令你知道上主所想...就已經係聖靈幫緊手)

到依家另一半係天主教徒
雖然同佢用字同解釋上都有少少分別
有去聖堂幾年都發現同我自己諗法反而出奇地近似...
但因為經歷重係未可以接受自己再投入去教會入面
可能神覺得我重未係 ready 掛...但始終對上主的心意無變過

所以我先會問聖靈同埋教會...多謝你解答左我依排的疑問

全能嘅上帝可唔可以創造一嚿自己舉唔起嘅石頭
點解全知全善嘅神會整林鄭月娥出嚟

唔好客氣，記住你嘅感受係好重要。間教會如果令你離開，咁裏面嘅傳道人牧師係有責任同埋需要檢討㗎。

你講得啱，你明白多啲上帝要你做啲乜嘢，呢個已經係聖靈工作緊。唔使一定口吐方言咁先叫勁。

好開心你可以喺聖堂嗰度搵到安慰，亦都有另一半支持你。唔好太過擔心投唔投入，唔好勉強自己，ready 先去幫手事奉。日後大把機會幫拖。

我有時都會同D朋友講，你覺得天主教嗰邊能夠令你得着自由得釋放，你喺嗰度覺得係同神同在嘅，咁就即管去，唔使拘泥乜嘢門派。都係信耶穌姐，不用分得那麼細。

我就成日都覺得自己唔太敢將自己所想付之實行
我希望幫到其他人但係又覺得自己的力量太細
只係盡力做多少少去幫身邊的人 go for the extra mile.

但再遠少少的就想做但需要花太多時間金錢同力量
又會開始吝嗇自己的力量想留俾自己多少少
其實我覺得都係一種罪黎

有時諗門徒基本上無一個有好結果
其實有諗自己係咪應該再做更多但係又怕後果
見到身邊的年輕人可以犧牲一切...但我都係做唔到太多憂慮
害怕依樣野我真係控制唔到

我明白基督教就係要為其他人為正義而犧牲....
但我真係無用點都做唔夠

樓主，我記得好似係羅馬書講：「心裡相信便可稱義，口裡承認便得救。」咁教會既意義何在？自己睇聖經咪得

根據約伯記，神會用不幸試探人，如果因為神既飛來橫禍唔再信神，責任係人定神？

「不可試探上帝」咁我質疑聖經既邏輯算唔算試探上帝？

以耶教角度睇，其他教既神佛係邪靈？魔鬼？

耶穌同門徒都有神績傳教，如果係真，現代既信徒點解唔用？全世界咁多耶教徒，無人去施神蹟醫武肺，係神離棄世人？定係現代已經無真正信徒？

想聽你講多啲同志平權

經典題目係咪呀，好啊來呀

我咁睇啦。首先你點樣定義全能先？

如果全能係包括埋「上帝可以限制自己嘅能力」，呢一點你buy 唔buy先。

如果ok，問題就解決左。上帝只要暫時限制自己，消除自己嘅全能，令到自己冇咁大力，咁佢就可以創造一塊舉唔起嘅石頭啦。

你睇返聖經，佢的而且確做過啲類似嘅事。耶穌道成肉身本身就係限制左自己能力，佢係人間會受苦會流血，不過今次限制自己就係為咗愛世人。

唔鍾意呢個講法都得。全能呢個字眼都係中文translation 嘅問題姐。本身英文嘅翻譯係叫Mighty God，原文嘅意思係大能的神。

你可以解做超級勁、好多嘢都做到、能力係所有人類以上。咁樣解係咪會冇咁矛盾？歸根究底都係個全字出事啫。我抹走左啦而家。

Then certain of the scribes and of the Pharisees answered, saying, Master, we would see a sign from thee.
But he answered and said unto them, An evil and adulterous generation seeketh after a sign; and there shall no sign be given to it, but the sign of the prophet Jonas: (Matthew 12:38-39)

依度係咪講緊佢要求耶穌實現神蹟先相信
而唔係聖靈對信者所祈的實現?

人類係近親繁殖？
點解中前期創世紀咁多人？ 明明同亞當夏娃隔得幾代

不過香港自由派教會應該唔多
你未來搵傳道人份工會好難

放心，有啲說話你知道弟兄姊妹係頂唔順嘅，咁為咗佢哋嘅好處，確實係需要盡量避免講。所以我同一時間都可以好福音派，我亦都係傳統教會打過工，又唔擔心搵唔到工嘅。

對我來講觀點同立場唔係最重要，最重要係有一個好嘅工場俾我去服侍上帝。

同教友講同志議題會唔會嘈交？

有無人係無信仰/無神論者咁讀呢一科？

我想問下基督教點樣證明人係有自由意志

真心求教

!שלום אני מדבר עברית

1. 你點知你所講嘅聖經原文就係原文？
2. 你點知你睇嘅所有證明聖經係真嘅書係真實嘅？
（宗教本來就係虛無嘅嘢，無法證實到，所以你所謂嘅聖經原文或者歷史足跡都可以係嗰時嘅人作出黎，例如可能係有條友悶得滯想寫神話故事，然後又作話有好多個目擊者，自己又整啲證據出嚟呃下人，你唔係攞到一手資料嘅人，點解仲會有人萬木地信神一定係真？）
（信仰係一個控制人思想嘅途徑，你點知出版社冇同政府夾埋隱瞞歷史同聖經嘅真理？）

2. 一啲好無辜嘅人冇做錯事但係要受痛苦（例如非洲BB餓死）
成日話痛苦係短暫，上到天堂就會好快樂，就會發現痛苦都係微不足道。
但係有啲痛苦對人來講，一秒都可能嫌多。
去到最後會拯救人又點，會補償又點？
與其你又救恩又補償，不如你當初制止咗災難
如果死係好過生，咁生存有咩意義？就係受苦？然後就有甜頭？
你點保證到人上到天堂就一定快樂？
你又點知神會保證到？
定係你固有概念就係上到天堂一定會解脫？
定係上到天堂無論你想唔想快樂都好神都會做一啲手段令你快樂？

點睇進化論？

有無質疑過聖經嘅真實性？

聖經寫嘅係咪就全套信晒？即係好似創世紀話神說有光就有光咁又信？

耶穌睇人係睇內心

唔睇外表……

啩

利申：唔識

我唔係樓主不過想講下我的睇法
我覺得讀經係唔止要睇用字重要睇埋佢的歷史背景
而且你講果d 係舊約我認為某程度上只係當時猶太人的信仰
而唔係寫俾外族人去遵守的

ps: 不過我有個好奇怪的習慣鐘意引用 KJV
因為我第一本聖經就係 KJV 版本

睇下佢嘅內心有冇畀魔鬼操控掛

如果神已經安排好曬所有嘢

咁樣仲算有自由意志咩？

識唔識驅魔？

巴打有經驗？
利申 ex都係基督徒

介唔介意講下點樣分手?
有時兩個人宗教唔同用語唔同都有少少問題

咁D神學院用咩準則去收學生呀？.？咁唔會個個都話想神關係好D，然後就你讀架ma。

btw你可唔可以分享下神學院in你果時既心路歷程呀？

間間嘅準則都唔同，有啲好傳統嘅，例如係播道，咁佢就一定要你好熟聖經，會有啲考試叫你做，但另一邊嘅極端例如係崇基，咁就唔會咁嚴謹，不過反而你要諗嘅係會唔會你太過保守，頂唔順裏便啲教育，仲有就係睇下你想focus 啲乜嘢啦，有啲好想學釋經，咁可能就會揀係呢方面最強嘅中神。

但係面試，牧師推薦信，個人志願書，三樣就一定要有㗎啦。其實我都唔知道啲老師嘅衡量標準，因為確實係有啲人唔合資格被人foul。我諗如果係啲心術不正嘅人，佢哋都會睇得出嘅。

神學院interview 係三個老師圍抽我，最記得其中一個問我你大學嗰時啲成績唔算好好，憑咩覺得你應付得來？我嗰時都笑得好尷尬。

咁佢都會問你未來方向，點解會有感動過嚟讀，事奉心志嗰啲，都算係閑話家常嘅，大概問咗半個鐘到。

唔識，不過做呢行係有機會遇到呢啲嘢嘅。

你想聽一般傳統答法，定係神學痴線佬嘅答法先？

我好少會正面表達自己嘅立場，咁後生嗰啲多數都撐同志嘅。我自己傾向做咗實事先，對我來講呢啲議題都唔係最重要嘅嘢，無謂為咗立場唔同鬧交傷感情。

應該就冇嘅。入讀資格一定要係基督徒。

神學院要學依樣野架?

關於苦難嘅已經答咗好多次，要麻煩你追一追post巴打，多謝你。

關於頭兩條呢，我會同你講，關於聖經研究同埋聖經上嘅歷史真偽，唔係剩係得宗教界做緊，其實考古學同埋其他歷史學家都係有一齊做。

係有好多人同埋唔同嘅角度去分析究竟呢件事係咪真。例如你可以參照返死海古卷，呢啲出土文物同返近代啲嘅聖經抄本對照，相似度係非常非常高。

耶穌係真有其人，我相信冇一個歷史學家會反對，好多資料都係證明咗佢係真實存在係呢個世界。

如果你話超級多人一齊集體講大話，虛構一個歷史出嚟，都唔係唔得嘅。但係呢個可能性係極低，同埋好容易就會俾人揭穿係大話。非常推薦你睇《鐵證待判》。你會發現新世界。

當然再咁樣無限量去用陰謀論推測，乜嘢都可以係假嘅。
你點知道馬達加斯加呢個國家係存在？你睇地圖同埋旅遊節目咋嘛？點知有冇人呃你呀？

你點知道真係有新垣結衣呢個人，會唔會佢不嬲都係唔存在？你有見過佢真人咩？

事實係無論你點都可以質疑，資料永遠都係唔會夠嘅。所以到到最後，經過你自己嘅理性判斷同埋細心分析，你都係要跨出信心嘅一步，去決定自己接唔接納呢個神。

唔係咩叫信仰啊

冇㗎，不過天主教可能有

點樣可以喺唔曲解聖經既前提下支持同志平權

1.聖經喺咪話唔俾婚前性行為？

2. 聖經有冇講過人唔可以講粗口？

3.返過好傳統嘅基督教教會，但接受唔到，覺得好多掣肘同好悶就無返了，呢間教會仲唔太鍾意新派教會，所以想問樓主而家新派同傳統教會嘅分別，同埋你個人有冇特別嘅perference?

4. 點解教會帶班嘅人同埋傳道人都好似咁關心教友咁？關心到覺得會有啲煩

5.信基督教嘅人喺咪一定要返教會？

謝樓主

點解一邊話人有自由意志 一邊又話神全知全能安排哂 唔明個邏輯

兩邊立場係有衝突嘅，呢個係好出名嘅神學爭論，所以唔會兩邊都同時存在嘅。

即係自由意志 vs 預定論。

可以睇下呢篇文，有介紹唔同嘅神學家，分別支撐呢兩種唔同嘅講法。

補充多條
7. 以前教會話而家嘅政權喺神嘅安排，叫我地唔好推返神嘅安排同唔好出去”搞事”，我次次聽到都好唔開心，所以想知手足點睇我間教會嘅見解，因為我唔明唔公義嘅政權點解要俾佢繼續落去

1.
創世紀第一章第一節
上帝創造左阿當出黎 個世界乜柒都無
E甸園同夏娃都係上帝見佢無聊先整架咋
咁阿當到底果兩日係呼吸D咩同食D咩？

2.
點解D牧師要不停向外界宣揚「無人證明到聖經係假，所以聖經係真」呢個歪理？

利申: 正常人 無信仰
純粹有次陪阿媽去教會睇唔過眼D教會牧師咁撚自大

原來前面已答 自膠一打

其實係，但果時d人幾百歲命佢地冇問題，但我地咁做會奶野

1.睇真d創世記第一同二章，神係造好晒世界同動物，預備好晒最後先做人。

2.聖經真偽問題可以爬文，樓主講左

最後，自高自大既人，一來的確係黑人憎，二來佢哋係上帝面前，都係站立不住

咁兩邊立場有衝突 即係代表其中一邊係錯 甚至乎兩邊都錯 咁相信錯個邊嘅咪即係信錯野用教徒口吻係咪曲解左神的話語

我都唔明。
不過可以肯定的是：

有時有些政權本身存在和衰亡都是人道災難
革命上位的政權都是神所立的
即使是暴君都應該有悔改的機會＜——死左就冇

英國曾經有一個moment是革命邊緣，但因為發生大復興才拾回一條命，可以好好發展。

有冇睇過the young pope, 點睇?

樓主咩派別?
點睇靈恩, 五旬節 同埋福音派?

你覺得應要注重敬拜方面嗎?
你有冇方言,預言恩賜?

呢三派你最傾向邊派?

係咪真係信有神？

進化論唔算好熟，留返其他人答。

#如果你係超級保守基督徒，呢度就最好唔好睇啦。

關於聖經嘅真實性，暫時同你講返舊約，我嘅學習令我明白到我哋冇可能完全當佢係一本歷史傳記咁去睇。

成日都有人問係邊個寫㗎，正確來講推演返去嗰時嘅年代，根本紙張就係一樣非常昂貴同缺少嘅資源，好多時以色列人嘅歷史都係靠無數世代嘅口述去流傳，去到好後期先結集成書。

你會發覺好多數字都係好湊巧，摩西佢哋係曠野流浪左40年，洪水降雨又係落咗40日，主耶穌係曠野又係逗留左40日。咁好明顯當中就唔係100% 有碗話碗呀。

40呢個數字係有好豐富嘅神學意義，象徵着試煉受苦。你諗下當時嘅人，如果我要將訊息傳達到後代，冇得用紙張，咁除咗靠記憶力之外，就係要靠一啲好突出容易記得嘅用字，咁先令人刻骨銘心，文化先可以傳承落去。

咁你會話咁咪即係講大話？唔係，只不過當時嘅以色列民族覺得好多一啲硬性數據，同埋時間地點唔係最重要，最重要係保留到自己嘅文化信仰，能夠繼承到一啲教導，將豐富嘅神學信息傳比下一代。

同埋我哋都要睇返呢啲經文，其實係寫比邊啲人睇，想達成啲咩目的。

我哋用返摩西五經(妥拉) 講返，普遍啲人都係相信妥拉係喺以色列人被擄或之後成形 （公元前587-537年）

當時佢哋嘅境況好慘，過住流亡嘅生活 ，生活艱難。妥拉就成為咗佢哋抗爭嘅手段，比到佢哋有盼望，提醒返佢哋係上帝嘅子民，令佢哋明白唔應該向大環境妥協，要繼續相信上帝，發憤圖強。

咁帶返個頭盔先，經過唔同學者嘅研究，舊約都係有好多歷史嘅成份滲左喺裏面嘅，唔係一啲求其三隻小豬狼來了嘅故事。

如果你係基督徒嘅話，你可能會擔心咁咪即係話聖經係錯咗，裏便啲嘢係唔啱。

唔係，從描述上帝真理嘅角度黎睇，舊約所講嘅嘢仍然係全然無誤，因為佢仍然忠實咁表達左神嘅愛同拯救。佢係一本結集左無數屬靈偉人智慧、講述上帝拯救、有歷史成份喺裏面嘅文學巨著，呢啲文字同經歷令到早期信徒得着勇氣同安慰。

呢啲係珍珠都冇咁真嘅。

正如我哋唔會話三國演義係一部錯誤嘅作品，我哋都知道孔明可能冇借東風，趙雲都冇喺長阪坡七進七出，但作者運用呢種敘事手法，就成功令讀者留下深刻印象，裏面所提出一啲英勇嘅象徵、文學意義仍然係真實同埋有影響力嘅。

所以睇返創世紀嘅話，你唔好當佢係歷史傳記咁去睇，覺得上帝一定係用六日（24hrs x6) 去整世界，咁就唔會覺得同科學咁多衝突㗎啦。第一日、第二日呢啲字眼對應返當時嘅世界，其實可以係修辭手法嚟㗎，同chapter1,2冇分別。

上帝製造世界嘅方式都可以係循序漸進，都可以係歷時好耐。所以千祈唔好一字一句照字面去解釋，如果唔係你會好痛苦，亦都完全誤解咗作者本身想表達嘅意思。

利申：我所講嘅資料當然仲可以豐富好多，但我冇時間去做呢啲嘢啦，大家有機會可以search 底本學說，就會知道多啲我講緊啲乜嘢。

另外，我講嘅嘢可以係錯同埋唔夠精準嘅，請咁多位高手繼續補充。

同埋去到新約時代，耶穌、保羅彼得嗰啲年期，嗰種歷史真實性又會大幅提高左好多，因為唔淨係聖經裏面先搵到佢哋嘅事蹟，睇返其他文獻都會有佢哋出現嘅記載。呢個我就唔講落去啦。

我覺得宗教本義都係愛同導人向善
但係耶教真係太商業同形式化
好似下面條片咁 搏唔搏到

咁姐係命定論？
假如係，瘤猶一個人嘅命定，自然可以擴大至全人類，因為猶大都係人
咁樣咪代表其實一個人係咪得救，神早已注定？

猶大

做乜貼支共嘅自我介紹出嚟

聖經認為撒旦係世界的王

為何上帝對驅逐佢同審判嘅承諾遲遲未能達到

定抑或根本上帝就係唔夠撒旦黎
所以先自己搞分化
話撒旦係自己嘅世界(天國)就咩都唔係
要我地上天堂先可以擺脫撒旦

依照呢個情況
我點解唔係現時呢個世界跟隨世界的王
要聽另一個世界的王嘅說話

sor 唔專業 希望你明

同埋
神學唔係應該研究宗教歷史同哲學咩？
點解你好似係度傳教咁

唔好意思今次真係要同大家暫別，啲功課再唔交我就真係死得啦。知道大家都好想知道多啲自由意志 vs 預定論嘅嘢。

大家等一等先，過多幾日我再返嚟，試吓解釋。好開心可以同大家傾偈，我講嘅嘢唔係100%精準，有啲人可能會覺得我離經叛道，我亦有機會解錯聖經，勞煩各位行家包一包㡳。

我開呢個post 唔係想挑戰唔信耶穌嘅人，我只係想比大家睇到多啲另一面嘅消息，就係原來基督教都唔係真係咁膠、咁離地，裏便都有好多認真探討信仰、有批判思考嘅信徒。

希望我嘅資料帶比到大家大家少少啟發，多謝你哋分享，冇歧視我係耶L，之後再傾，耶穌愛你！

錦請教吓咩叫真信定偽信 神又點份真偽呢 聖經話信就得救 比如可能你支持同性平權對神黎講你唔係真信徒咁 信黎咪無用？

無人係100%真信 一定係in between 咁99%信嘅人 同0.01%信嘅人係咪都入得天堂？唔信嘅人遇到比如人同宇宙點黎呢啲問題都有一時半刻信有造物者，計係0.000001%嘅信徒喎

我係無神論嘅，甚或覺得宗教係弊多於利 假設有神有天堂 我呢世唔煙唔酒唔姦唔殺 無犯過大錯 仲多行善 我就係唔信 死都唔信 錦我就落地獄/入唔到天堂？聽落佢比史上任何暴君獨裁者仲要惡喎

巴打加油 希望你成功 做到傳導人 再到牧師
另外如果唔想本心有變
勸你睇少d連登

多謝你鼓勵，放心，不過我仍然要繼續睇，做牧師一定要緊貼時事，了解唔同人嘅諗法，如果唔係就好容易飄左上太空，幫助唔到身邊嘅羊群。

如果有個人有悔改嘅心 大好人一個 但係唔信耶穌 佢最後會唔會上到天家?

連登同高登一直都係好多人亂講野
但另一方面要學術認真討論又會有空間咁做
所以真係一個好奇妙的地方黎

如果樓主答唔到你，不如我試下

利申 6歲後冇返過教會，但暫時既一生都蒙主既福

由於我冇背聖經，所以detail經文邊章邊節未必引到俾你，但作為組長應該都會知係邊段經文

2. 主應許子孫多如星星個時，有冇連帶條款話係地上會大富大貴？何況基督徒既財富係地上定天上？(參考將自己僅有都捐晒岀去個個故事)

3. 天國既入場券，邊個有？who knows？如果你好肯定自己有，咁要問下自己係為左跟隨主而信，定為左張入場券？(John 5:39)

4. 咩叫聚會先？聚會嘅目的本身又係咩？係俾眾人團聚圍爐傳播下病毒，定係為左係主既聖殿為主見證，宣揚主愛先？暫停係教堂內既崇拜，係因為你同樣愛你既弟兄姊妹，唔想大家受感染受疾病折磨。有愛既地方就係有主既地方，如果只係為咗physically咁聚會，係咪有小小遺背左愛呢樣野？(簡單講你愛一個人，無理由想佢病架？)

5. 興趣係培養返泥，你俾多d愛，俾多d忍耐啦

愛是恆久忍耐，又不自誇架，組長係咪？

預咗被插我曲解聖經

我的睇法係信的話自然會做應該會做善行因為係上帝所喜
如果只係一味話信但又咩都唔做就好明顯唔係真心相信

至於信唔信睇你所行所為我都係覺得一樣可以上天堂
不過係上帝最後的決定唔關我依d 凡人事

基督教我認為係生命的一支標竿令我知道點樣去行
用生命所為所行去令人相信神

ps: 上面講過離開教會就係因為我反對牧師迫老人家信
嚇佢地唔信就落地獄....咁佢地口頭話信又係信咩?

d人成日拎本充滿矛盾既小說當神咁拜
大佬阿 好心唔好咁痴線啦.jpg

你既意思係一班係唔同時空跳黎跳去既人之後去記錄佢所見到既事實?而又巧合地係我地宜家相處既時空集成一本書?
同埋 如果唔同時空 會發生唔同既事 咁神仲係唔係唯一?

我相信是早已在神的預知當中，同時也有神的介入在其中。

咁希望你保持初心

我從來覺得聖經係唔同人所寫所描述的事情
由唔同的書信結集而成

所以睇的時候要了解時代背景
同埋要了解當時唔同人所知的野未必相同
正如赤壁之戰魏國係咪真係有八十萬大軍定其他史料的二十萬軍
但唔代表成依件事完全係虛構 (但我亦唔同意聖經一字一句完全正確無誤)

至於事實有幾多就需要歷史學家去了解
但至少我地知道部分儀式係取自其他希臘半島的宗教

你都識講有分正史野史
但偏偏聖經就將所有野撈埋一齊
然後叫你信

大佬保你大，聖經資料嘅真偽我都有解釋，追晒成個post 先鬧得唔得～ 多謝你

首先我認為聖經唔係無啦啦個天跌出一本野出黎
佢基本上係由好多人所講的事跡
再經研究同會議決定邊份係比較準確而放入去
(就算有幾章係天主教認為係正經但基督教會認為係次經黎)

我係認為好似榮光歲月講緊依一年所發生的事
係咪無放入去就無發生? 又或者唔同人所講的自白係咪完全一致?
可能過左五十年我地俾共匪殺哂之後有人拎本野出黎
共產黨都會話入面講野有出入所以其實咩事都無發生過一樣

1.點睇教牧同工堅決同時有實體崇拜亦有網上直播崇拜，而事奉人員仍然要番去事奉。
2.牧師亦係講台講道時指出有問題嘅弟兄姊妹先會離開堂會，對轉堂會有咩睇法？
3.牧師要求教牧同工自我反省但同時冇要求自我反省是否失見證？
4.牧師人工通常有幾多？
5.點睇順服掌權者依個問題？

Sorry, 補多個
6.點睇堂會不斷chur十一奉獻以及推動各種不同類型奉獻 eg 感恩，聖誕，中秋，復活節等

老婆可以因為愛你 你做錯事
由唔原諒你 到被你說服到原諒你
或者你被佢說服到認錯 佢原諒你

咁神嘅角色係咩
佢只係單純條例嘅執行者
定係佢係有酌情權

喺審判時可以同佢辯論
可以說服佢判你得永生

或者審判時你被佢說服 由唔認錯到認錯
認錯後可以得永生

1. 係，基本上除左同配偶以外所有性接觸都算犯姦淫。當然「犯姦淫」有唔同程度之分，就好似父母唔比仔女未做晒功課打機，同唔比唔翻學，同唔比打交，個「唔比」係有d分別
2. 算有，大概屬於上面講未做晒功課唔比打機既程度。
3. 咩宗派？
4. 唔關心又話唔關心，好難觸摸丫.jpg 溝通下就解決到問題啦
5. 極度唔建議唔返，同埋「返教會」既定義可以再斟酌
7. 「順服掌權者」？咁如果兩個政權對抽/有矛盾，我應該順服邊個？咁如果個政權同神對立，我應該順服神定順服政權？

btw 6. 呢

樓主漏左

我總覺得有人有心行善....邊度都係教會
包括依度都係聚會中

十一奉獻的規定唔包括外族人
不過我認為應該將收入的一部分捐出黎幫人
又或者直接去幫手

數字上出入我明
咁D YES / NO QUESTION 有出入又係咩玩法
列王記下
2:11 他們正走著說話、忽有火車火馬、將二人隔開、以利亞就乘旋風昇天去了。
約翰福音
3:13 除了從天降下仍舊在天的人子、沒有人升過天。

咁究竟有定冇
羅馬書10:10
因為人心裡相信、就可以稱義．口裡承認、就可以得救。
馬太福音
19:17 耶穌對他說、你為甚麼以善事問我呢、只有一位是善的、〔有古卷作你為什麼稱我是良善的除了 神以外沒有一個良善的〕你若要進入永生、就當遵守誡命。
咁究竟信者係咪得救
YES/NO都係矛盾WO

科學既本意係咩

我覺得係追尋根源
我地知道水係H2O 唔係因為神既啟示。係因為科學去追尋世界既起源。
乜都靠神啟示合得撚啦幾千年出現過一次到宜家影都冇

又如你所講既魔鬼
每個民族民化定義魔鬼都唔一樣
有D係心靈上 有D係物質上
聖經上描述既魔鬼又係唔係同其他民族既一樣,如果唔一樣 姐係佢地唔係透過聖經了解到魔鬼啦

最後 你講既時間就係宜家科學家所探求既一個命題
拉普拉斯的惡魔<--- 只要可以預知所有粒子既下一步行動 就可以預知未來, 姐係未來係由一種粒子推演既邏輯變化 咁同神有咩關係?

啓示錄如果唔係100%準確 同果D 廢嗡預言家有咩分別
我搵1000個人 寫1000本書
總有一本有D野中嫁WO

更正 唔係預知粒子 係計數粒子運動

都有嘅，玩傅杯嘅時候

聽落去幾有道理
不過我係想講呢本野有好多唔清楚 含糊 矛盾既地方
好難叫人信服
如果中共整一本 或者咁諗 如果你想整一本叫人信既書
你應該將 正史 野史 分得清楚 而唔係乜都放晒入去
我覺得
或者正正就係佢似一本紀錄書 所以流傳到咁耐
但係時代既推移 人既思想智慧推理邏輯既能力億見進步 再唔係舊時咁盲信
所以我有時都唔明 點解你地可以咁相信
究竟係憑住d咩 我相信比起聖誕或者對神既了解
比起科學上 你地更偏重係心靈 信仰上既問題
我都好好奇 純粹想討論一下

唔好意思唔係鬧 我有追晒既都 我都係繼續睇下人地留言算 我始終唔係讀呢科 唔夠專去講

我悟性比較低 你想講乜直接講啦 一陣又"曲解"左本聖經。

耶利米書
31:30 但各人必因自己的罪死亡、凡喫酸葡萄的、自己的牙必酸倒。
以西結書
18:20 惟有犯罪的、他必死亡。兒子必不擔當父親的罪孽、父親也不擔當兒子的罪孽、義人的善果必歸自己、惡人的惡報也必歸自己。

民數記
14:18 耶和華不輕易發怒、並有豐盛的慈愛、赦免罪孽和過犯、萬不以有罪的為無罪、必追討他的罪、自父及子、直到三、四代。
申命記
23:2 私生子不可入耶和華的會、他的子孫直到十代、也不可入耶和華的會。
28:18 你身所生的、地所產的、以及牛犢、羊羔、都必受咒詛。

咁究竟係一人犯罪死全家 , 一人犯罪一人當?

點睇聖經亂倫乜乜柒柒都有?

我唔係讀神學所以我只係睇到 King James Version
兩者係英文版本上確實係有出入...但兩者分別係新舊約
應該要睇埋希臘文同埋希伯來文兩者先會明白...
依個就交俾樓主做完 assignment 答...(因為我都好想知道)

至於後者我一直認為問題在於心裡相信的定義問題
後者係問佢做咩事先有永生
至於善行我一直認為真正相信的人就會自然改變自己人生去做
而唔係相信左再要遵守先得 (咁我就認為唔係真心相信)

你睇番自己講野覺唔覺得好好笑
呢份罪係邊個比 佢自把自為認為你有罪 再自把自為咁行出黎幫你頂罪

如果係神造人 點解佢要創造充滿缺憾 喜好鬥爭既人類 佢作為全知全能既神 姐係由佢造人既一刻已經知結果 姐係佢有心去做造人出黎去 罰一d人 殺一d人 要一d人受苦
咁佢既慈悲係咩? 透過殺人 行刑令你地知道佢愛你 殺你全家再比番黃金同大屋你你就感受到愛? 你覺唔覺由頭到尾都係矛盾?

我其實覺得如果依個世界係 The Sim...
咁上帝就係 player 而科學就係 game mechanism

你永遠都唔會知答案 班作家都死尻左
本來想入黎理性討論 點知全部都 我以為 我覺得 我認為
如果神係唯一且真實 點解會有咁多矛盾

姐係個player寫本書比the sim d ai 信者得救
唔信就車裂之刑 要你受苦 直到你信為止
咁就顯示到佢全知全能 又慈悲既神
如果咁撚樣 同個喜怒無常又手握大權既小學雞有咩分別

如果我知道哂我就唔入黎問神學生問題啦...大佬
我只能夠話你知我覺得係咁

我直情係覺得舊約的上帝係亂咁黎搞唔掂先派耶穌落黎睇
感受到人間的苦難之後改變左佢管理依個世界的做法

同埋我覺得係班 sim ai 寫大家各自寫見到 player 做左咩野
唔係 player 寫本野飛落班 sim ai 果度

挑咁你講晒啦，我作本小說出黎，第時我同人話我本小說真有其事，只不過係另一個平行時空度發生都得啦

呢個我覺得答到第一題

第二題呢，可以睇下馬太福音19：17個背景。有個有錢仔帶住一個「我做左好多好野，天堂實有我個位」既心態挑戰耶穌，耶穌即刻答其實冇人可以憑做好事就入天堂，但我又即管問下你做左咩好事，有冇守晒誡命。最後有錢仔就冇引走了。所以耶穌咁講，是曲線假膠來的

你估耶穌唔曉假膠？佢成日玩的

用語唔同個啲直頭唔會溝通到啦

除非你唔排斥基督教/基督徒既價值觀，並且有成為基督徒既準備，如果唔係兩個人既信念會好唔同

你試諗下你唔同意聖經既內容，但你另一半日日係你架離講耶穌第時真係生細路，你又會唔會阻止你另一半帶佢返教會，讀耶撚學校？

好彩我未婚妻無迫我完全去接受天主教
不過我間中都有去聖堂了解下
我發現當大家用字唔同就轉翻用英文會易明得多
至於讀唔讀天主教學校我又真係無咩所謂

ps: 我十幾歲離開教會一直都唔再返去

一人犯罪一人當

不可跪拜那些像，也不可事奉它，因為我耶和華你的神，是忌邪的神。恨我的，我必追討他的罪，自父及子，直到三四代；愛我、守我誡命的，我必向他們發慈愛，直到千代。
(聖經．和合本, 出埃及記 20:5-6)
對比來的。但連當年既猶太人都唔明，所以神補返句：
「你們在以色列地怎麼用這俗語說『父親吃了酸葡萄，兒子的牙酸倒了』呢？「主耶和華說，我指着我的永生起誓，你們在以色列中，必不再有用這俗語的因由。
(聖經．和合本, 以西結書 18:2-3)

申命記個context唔同的，當時既入會，咒詛同犯罪而永死是有分別的。

舊約講緊兩三千年前，整個世界既文明同今日好唔同，當年玩叢林法則，冇法治冇人權的，所以神教佢地做好人既方法同新約係唔同。呢個都係舊約難明既地方，因為你要好熟當年個文化、地理同歷史背景先會解得準d

我覺得我地只能夠分享我地認為的事
我地根本唔知事實係點 (亦正如大家所講可能依世都唔會知)

更加無需要護教依個唔係我地要做的事

點解神要造d會犯罪既人出黎等等，主要係有關自由意志問題，上面都有講。

神既要造一d有自由選擇既人，但同時佢容不下任何罪惡。所以佢一開波已經諗好耶穌呢個劇本。

在於我見，很多傳道人都是用聖經去解釋神。而他們是否有完整地看完聖經又是另一回事。書經上行奸淫之事比比皆是，當中猶以舊約為多。而他們多是避之不談又或是裝作看不見，更甚者有言說是神的行為人不能明白。
當中的邏輯之誤，不在此一一舉例。

信仰，是個人的經歷，可以告訴人，但不強求他人都要與你一樣：信不疑。

我常跟人說，當你對信仰有疑問時，多看<<約伯記>>。撇除邏輯之誤，該書仍是給真神信仰者的明燈。

行善之舉，並非因神之名，而是人自內在的自發。並非因神要你做而做，我等均是神以自身形象創造，行善只是彰顯神的特質。行惡亦是。
新舊約放在一起的喻意，不是這樣嗎?

善與惡兩者是一體，而絕大多數人都是信善而拒惡。
跟人傳揚信仰，真是不必強求。與人爭辯信仰的邏輯更是有理說不清。

一切都是因信而行。
願真主與耶和華共存，阿彌陀佛。

古時就係因為人類過於荒淫，上帝先要立誡命。

咁姐係佢唔係全知全能啦

因為宗教都有佢嘅限制，如果唔係你病左就唔會搵醫生，去搵神父牧師。唔係所有野都可以用宗教信仰去解答，宗教信仰所給予嘅只係指標，仲有好多後人加上去嘅解讀、分析、教條。係你自己經過了解宗教去develop你自己同宗教嘅關係，唔係因為你背左書，識答一千條問題，就代表你係教徒

你覺得 The sims 的 player 係咪 Almighty? 我覺得係咩都做得架
但係咪代表會控制哂所有 AI 做哂所有野?

我隻 AI 成日都唔肯起身返唔到工俾人炒....

我黎討論 我都有研究過 如果唔係講唔到呢d

你既信仰唔應該靠本書
真理係越辯越明 信仰唔好咁就放棄

林酋同雜種有冇做過愛？

究竟神係咪永恆同全能
一直被歷史洪流左推右推 左改右改

我極度同意
如果神是全知全能 你拿什麼去捍衛祂?

我只想搞清楚 究竟你地信緊d乜野
我曾經番過教會 我抱知求知既精神去問 d 牧師叫我唔好再去

其實人工高唔高？

會唔會每次返教會都要著西裝

我都係，佢地只會講只要信不要問。

令我覺得基督徒同非基督徒係無乜分別，入教會只為溝女同結婚。

點睇婚前性行為
覺得係每個人都需要，而且又可以同自己另一半 sweet 啲，但聖經又講唔得，好痛苦

事實係本小說入面寫佢唔係the sims 既player 而係工程師

假如神全知，全知就是無所不知，包括過去現在未來的宇宙一切事物都知道。

那麼請問，神知不知道祂創造的天使將來會叛變成魔鬼？

假設祂不知，那麼全知不成立。

假設知道但不阻止，那麼全善不成立。因為祂故意坐看最大悲劇的發生。

假設祂知道但是無力阻止，那麼全能不成立。

不要問只管信比好多人濫用左用黎逃避問題嘅砌詞。信嘅前提係個人要有對於果種信有好深嘅認識。唔知自己信緊咩，好難去講得出呢句野，而每個內心信嘅野各有不同，亦好難用統一標準去量度。

其實宗教就係contradictory

係人想有個對世界嘅詮釋先搵宗教做自己嘅shelter

為信而信 而自己唔去思考 你覺唔覺得浪費左你地口中神所比你地既智慧

1.到底有冇人升過天？

當分析一段經文嘅時候，一定要睇前文後理。當時耶穌係咩情況講呢段嘢？

當時佢係同緊法利賽人尼哥德慕爭論緊重生，解讀緊天國嘅情況，耶穌要講返比佢聽，佢係有權威性去解釋呢啲事情。

於是就講咗：「 除了從天降下仍舊在天的人子，沒有人升過天。」呢句說話。

「沒有人升過天」係lost in translation，中文翻譯得唔夠精準嘅問題。原文嘅真正意思係只有耶穌帶着權威性上過去天堂，然後又落返黎地上，呢種特別嘅升天只有耶穌做過，只有佢先可以正確宣講天國嘅事情，冇其他人複製到呢種模式。

就算係以利亞，佢都冇個種權威性，兩者嘅升天係有差別，唔係同樣嘅意思。你可以理解做「鍾意」同埋「愛」，勁似喎兩樣野，但係所表達嘅層次係完全唔同嘅。

你可能會話頂呀，你講晒啦。咁但係你要知道一樣野，容許我詆毁下中文聖經。當啲經文由希臘文譯返做拉丁文，又輾轉反側去到變成英文，再去到成為中文，當中已經好多味道係失去左同埋隱藏左，已經有少少甩皮甩骨㗎啦。

就等如一個活潑可愛嘅肥豬，去到你手上就變咗舊叉燒，你都唔會問點解爭咁遠呀？因為當中隔左好多層呀嗎。

留意番，以利亞嗰度係由Hebrew 翻譯出嚟，耶穌果段係Greek～本身兩段經文就係由兩種不同嘅語言去翻譯。去到今日變咗中文，你就千祈唔好期待兩種「升天」係講緊同一樣野，有着同樣嘅意思。

你唔好鬧我點解翻譯得咁差，鬧嗰啲翻譯佬啦。

我信耶穌的作為同門徒的犧牲係我生活處事的標竿
至於有無神跡同得唔得永生其實我唔係好 care
我亦唔係因為利益而信 (我更相信的人在世其實都無咩好結果)

聖經冇直接講過唔準婚前性行為

2.守誡命就可以有永生？

如果你睇返成段對話，其實耶穌係用緊唔同嘅方法去質疑同挑戰青年財主。

「你為甚麼以善事問我呢、只有一位是善的、〔有古卷作你為什麼稱我是良善的除了 神以外沒有一個良善的〕你若要進入永生、就當遵守誡命。」

呢度嘅意思同語氣同你所諗嘅可能有出入。耶穌係呢度係想睇吓究竟呢個財主有幾追求。

你要入天國啊？ok ah，咁我睇吓你啲基本野做得齊唔齊先。摩西嘅誡命有冇守住先，呢啲基本野啦？

當時嘅背景，如果你真係有心相信上帝，呢啲基本野你係要做足，所以耶穌先會咁問。

但跟住落去先係重點。

「那少年人說：這一切我都遵守了，還缺少什麼呢？ 耶穌說：你若願意作完全人，可去變賣你所有的，分給窮人，就必有財寶在天上；你還要來跟從我。 那少年人聽見這話，就憂憂愁愁的走了，因為他的產業很多。」

呢度係話，守住晒都係第一步咋，傻仔。如果你要做完全人，你仲要分錢出去，仲要相信我跟隨我！做唔做到啊？

個財主就頂唔順呢啲挑戰，所以走人。所以你見到經文裏面其實係冇衝突，你最終都係要跟隨耶穌先可以得救。

巴打，唔好難為平信徒，你問嘅問題唔容易解答。要做好多䆁經功夫先會答到。我打呢段嘢都用左一個鐘。已經係最簡單最簡單嘅答法。

最後我想表達嘅係，你喺聖經見到啲一樣嘅中文字眼，千祈唔好咁快當左佢哋一樣意思。因為真係有好多翻譯得唔夠清楚嘅問題。

其他經文嘅問題唔係唔想答，但我要花好多時間先可以答得好。所以今日就講到呢度先啦好嗎？多謝你嘅提問，係非常之有意思嘅提問。

因為真係好多人都唔明點解會係咁。

或者咁樣講
我好欣賞宗教導人向善既理念
但係宗教唔會係人向善既原因
唔知你明唔明

巴打，部份嘅經文問題答咗你啦，可以睇睇。多謝你嘅提問

每一個人向善的原因都可以唔同
而你上面問我點解我信係就係因為咁多年的教導
同埋思考宗教係我心中係咩位置而令成為依家的我
我信依條路係正確的...就係咁簡單

正如我有回過人
我尊重呢種導人向善宗教
但係宗教唔係行善既理由
我都唔係想為難人 我只係認為係求知欲

我記得有一段講神唔會試探人
咁佢試探財主姐係因為全知 知道佢本身就唔係誠心
姐係佢一早就知咩人上到天堂乜人上唔到天堂咁佢搞咁多試探做乜

另外 聖經其實係咪淨係比以色利人睇如果唔係 點解聖經會成為矛盾既根源?

所有宗教都唔信 大概係無神論或者不可知論 讀左十幾年天主教學校
偏偏對耶教特別反感 主要係因為教義入面個種排他性同埋超然一切既態度
講到個神無所不能 一解釋唔到就淨係話神的安排凡人不可猜度
好少可以好似呢度咁比較理性咁討論下

首先要搞清楚講神係永恆不變係針對佢既本質，而唔係佢做事既方法。

有個的士司機趕住車一個就黎生既大肚婆去醫院，中間意外撞車受左傷，個大肚婆有冇事都好啦，個司機受傷送院啦，搵唔到食，咁你比d錢佢度過難關，咁未做好事。

有另一個的士司機，有心撞遊行人士，最後佢又意外咁炒左車，一樣受傷送院啦，搵唔到食，咁你比錢佢未助紂為虐。

當然呢個係好粗糙既類比，想講既係全能全知全善既真理唔等於希臘哲學講既唔曉郁咁。

我好明白依個感覺
我都唔止一次俾基督教的同學指住我話我睇法異端
大佬呀我有我睇法關你鬼事咩

人唔可以試探上帝呢個就聽得多，但如果你話神對人嘅話，咁神的確係會比一啲挑戰同難關你，等人可以有所突破同進步。

你後面嘅疑問係包括一啲好重要嘅神學爭論。就係上帝究竟係咪預定一切，定係人類可以藉住自由意志，決定自己嘅生死存亡，掌控自己上天堂嘅命運。

兩種想法都有基督徒buy。我自己係偏向相信有得揀，唔係完全預定。

如果要講得深入，又係要幾千字先講得清楚。

神父幾錢人工

我的建議係你快d 做埋 assignment 先再同我地討論啦!

我又唔係基基，做乜問我野

以前入過教覺得呢樣野最on 9!

知道啦多謝你提醒

可能係討論其間激發左你思維做快d呢
我真係想知答案

因為好多平信徒係信到只會指責別人，不會尊重別人既態度出左來，呢樣野都係基督教令人咁黑人憎既原因之一

我由細信到大， 老實講， 我勸大家唔好返教會， 教會只係一班人自high 賺錢既派對， 你試吓唔奉獻唔傳福音， 全個教會即刻唔會再歡迎你。 都係盤生意啫， 真係信既，返唔返其實一樣。當係知到傳道人每月收入幾多， 你就會明

其實我都好想知...因為你地問的問題好正
不過我又怕佢爛哂 grade 俾人踢出校...

我最唔鐘意係問邊個無返教會之後迫人決志
我真心覺得做乜 9...唔信的你迫佢都唔係真心相信啦

再者我對我自己對宗教的睇法唔一定完全合乎其他教會的教導
點解一定要跟你或說服你去跟我呢?
依個都係點解我嬲到離開教會的原因

推下樓主個帖先

樓主點睇眼下香港嘅情況？

有時都唔多明白點解神容許而家呢種狀況，究竟黑警幾時會被清算（先唔講死住），又或者達到一個合理嘅情況？
定係其實未世好快到

利申：信二代，信好多年了

岩 我行神 我祈禱 我心中有神 我傳福音
我覺得都好夠 十個教會 好似樓主呢d既我諗都冇幾多個
神學都要搵食
但教會真係好商業化 仲要好搵錢
究竟神當初個原意係咪咁

我就係追晒啲post先咁樣問你.............(關於苦難）
我雖然都係問苦難，但其實當中問嘅嘢唔一樣，希望你可以睇清楚題目，或者唔好逃避
因為你話
“神就自限左自己嘅能力，容許人類自己選擇未來。所以我唔覺得上帝要為苦難付上責任，同埋佢有救恩包底，而家好慘將來都係有補償嘅”
“痛苦係短暫，上到天堂就會好快樂，就會發現痛苦都係微不足道”

我依家就想問
-我係一個三歲嘅非洲小朋友，我亦都即將要餓死，點解神唔可以比一餐半餐飽飯我食？可能你嗰一刻俾個包我都已經救得返我，點解唔救？可能上天堂後真係會開心啲，得到解脫or神會補償我，但係有冇諗過我寧願唔受苦同埋唔要補償？可能神覺得上天堂得永生係最好，但有冇諗過我最想要嘅嘢可能係同我嘅家人喺人間唔使捱餓，唔想要上天堂唔想要啲咩解脫

好似之前睇聖經 詳細唔記得
過唔到試探既人往往死得好撚慘
其中係信左其他教 死全家不特止 連全城人加牛羊都要死係咩玩法
其中一個係耶穌殺佢全家後 佢堅定信念 耶穌比番大
屋黃金老婆仔女佢
咁究竟被殺既人重唔重要?
又或者佢認為咁樣補償係足夠既?

你講嘅野同約伯記講嘅好似
嗰篇野最拉尾嘅上帝顯明 真係痴撚線

我本意係求真
我自己同朋友傾計都係幫呢個宗教 但係去到邏輯位真係幫唔落

佢地同其他生意一樣要出糧要交租， 唔同既係佢係利用緊人既信仰去奉獻。

花你少少時間同位置
希望你賞面睇下

超合作？預期性服從？公民不合作與管治成本。

sing hallelujah to the Lord

點睇善樂堂單野﹖特別係陳龍斌﹖

求宗教概念股推介

TIllichian?

教會食唔食到女？

耶撚最叻咪乜都講到圓

耶穌「裝修」聖殿

有d睇過 唔明先問

根本就曬尻氣
如果神愛世人，點解要俾世人痛苦？

點睇同志傳道人/牧師/神父

當年完美拉低我GPA

我當你真係為約伯好
咁死左既人呢? 又係為佢好?

神學姐話神棍?

好聽就係神學， 唔好聽就係神棍

我睇哂樓主啲答覆，算係鮮有make sense，思維非常清晰同好基督徒既人，但我唔明白唔理解樓主點解對同性戀持開放態度。

從創世紀亞當夏娃被造時，天父擺明係要一男一女，因為要人類繁殖，令後代多到尤如天上繁星一樣多。
另外當日俄摩拉被徹底殲滅都係因為當地人雜交到連天使都想搞。
到挪亞個細仔𥄫佢下體（其它神學家話阿仔搞佢老豆），要被天父懲罰要一世終極流放。
甚至耶穌到來都要求一夫一妻，要男人好好愛惜另一半。
其實聖經從來都冇接受hehe或sheshe, 我唔明樓主用咩思維去覺得將來教會要接受同性戀？用咩經文可以支撐同性伴侶呢個題目？
說實在，我最無辦法接受係同性婚姻係冇左下一代呢個心理關口，感覺上似係完全扭曲左天父造人既最終原因。

利申：預左被攻擊既廢老基督徒

CLS打個比喻一個小朋友受到車禍死左，係咪神俾佢試煉？佢唔信教係咪要落地獄？

根本只係睇人點解經
今時今日都唔會有人夠膽 拎舊約出嚟
同人講擊殺外邦人係啱
所以我地呢家都可以隨便排斥外國人
阿邊個同兩個女搞埋一齊 所以我地都可以搞自己個女

過份執著
就好似幾百年前清教徒咁
酒都禁埋 星期日ot係錯

睇開啲
天父當初造一男一女
唔等於人以後都係一男一女咁生活
耶蘇當時鼓勵一夫一妻
唔等於佢喺呢個時刻反對同性戀

你只係本身內心有既定嘅道德標準
然後咁啱喺聖經揾到認同
有好多你唔認同嘅標準 聖經都有
但係你無睇到或你選擇無視
最常用嘅手段 係通過某權威解經
話經文背後意思唔係咁

同性婚姻無下一代過唔到心理關口
咁你點睇異性婚姻無下一代？
點解又過到心理關口？
我猜測你過唔到心理關口 唔係人地無下一代
只係你習慣一樣事 有事物違反你嘅習慣
令你情感上厭惡
「無下一代」只係用嚟justify你干涉他人嘅行為
但唔係你真正反對嘅原因

以下係好難聽既說話(頭盔...

苦難問題另一個好難接受既位就係：唔係你犯罪但係你受罪

一個非洲細路餓死，可以係佢老豆老母既錯，點解明知冇野食都要生佢出黎？
可以係各國領袖既錯，其實佢地可以救佢，點解唔救？又或者根本就係其他地方搞到非洲咁窮。

而神唔阻止人犯罪，係因為神容許人有自由，而神直接救左一個個非洲細路，其實係阻止左人犯罪，佢有權咁做亦都有權唔咁做。

更進一步，比呢個細路餓死可以係防止左更大既惡。可能佢大個左會做壞事？可能佢有某個後代會做壞事？冇人知，但可以係原因。

係咪有一個叫做inductive定deductive嘅傳道方法？

意思係按住受眾所能理解或願意相信的方式解答受眾的信仰疑問或作出傳道？

師兄，當初擊殺外邦人係天父要顯明自己有幾愛以色列人，同埋地盤古初開就有亂倫，如果繁殖唔到下一代。我明世界在變，理解條例都應該跟住變，例如依家唔可以再用殺外邦人為由，保護以色列，因為有套非常成熟既律法；唔可以再亂倫係因為地上既人夠多，唔需再咁繁殖。
但同性戀就似走回頭路，冇左男同女本來既存在意義。我唔會話異性婚姻無下一代有問題，因為有機會係不能生育或其它原因，但起碼佢地都有機會有下一代；但同性係扼殺左「生命延續」呢個大是大非既題目。難道人類自我滅絕係最終目的？我唔係禁人類不能同性婚姻，但喺基督教教義，教徒唔應該走一條同天父相反既道路。

inductive and deductive reasoning

點解會用而家單純睇經文已經睇唔出原文插緊啲咩嘅聖經黎做行事為人準則嘅依據？
耶穌好似都屌緊啲法利賽人扭曲聖經欺壓信眾，但純睇經文又好易解錯（包括神職人員），好似信聖經真係好on9，自己都解唔通自己套信仰係咩玩法

想請問一下樓主呢兩條問題,因為已經困擾左我好耐啦:

1. 基督教是否不能接受婚前性行為?

其實同男友一齊已經六年，但一直都唔敢做，因為驚做咗之後我個內心會非常內疚... 但其實自己同男友都忍得好辛苦...

2. 基督教能否接受自慰？

就係因為唔可以同男友做，自己有陣時係嚟月經前特別有需要嘅時候真係忍唔住會自慰... 但之後內心就特別有罪惡感，好驚上帝會因為我明知呢件事係錯嘅但都要去做而懲罰我...

佢真係好鍾意就咁扔低啲經文又乜都唔解釋

巴打覺得點解新一代會咁難搞？

如果人類成功製造到單姓/無性繁殖下一代，咁呢個問題重存唔存在？

時代真係在變，聖經講過男人要辛苦落地種田先有野食，而家連種嘢都係輕鬆機械化，女人生仔都可以麻醉減輕痛苦，係咪都係違反咗上帝嘅旨意？

利申:非教徒

你個名

我覺得樓主嘅見解非常有趣，你係第一個可以引起我興趣嘅耶教徒，以前3年天主教幼稚園12年基督教小學中學嘅傳教都令我反感，只係叫人去盲從tum細佬仔咁，而且第一次見到呢種重學術討論嘅耶教内容其實好引人深思，完全未接觸過。

同埋搭單問你一啲問題：
1. 點睇外星人？有冇存在嘅可能性？
會唔會有啲部分係冇喺聖經入面提過，但都存在喺呢個現實當中？如果有會唔會係上帝所造？

2. 假如人類eventually有神嘅能力，應否成爲神/創造更多神去侍奉上帝？

3. 點睇摩門教徒同穆斯林，佢哋都係同你相信同一個神，佢哋上唔上到天堂？

4. 如果AI發展到人類思考模式並且相信神，佢哋可唔可以上天堂？

5. 你覺得上帝由誰所造？撒但、魔鬼、天使係咪上帝所造？

利申：非教徒非挑戰，純粹好奇

其實咪即係睇住人信咩黎昆

點解咁多神職人員搞細佬？

師兄，我想問，以色列人被擄70年出自神把口。。點解神對自己既子民仲恨心過街外人？？如果街外人生活過得仲好過以色列人，甘點解要做神既子民？窮撚有心靈慰藉？

問題係，就算冇同性婚姻，同性戀者一樣唔會有下一代
再講，如果同性戀者透過代孕/借精有下一代，係咪就滿足左個要求呢？

親生仔先會管教

1. 冇特別興趣，存在都唔出奇，有都一定係上帝所造

2. 前設不成立

3. 唔算信同一個神，上唔到

4. AI唔能夠真係有自由意志

5. 上帝係所有受造物既源頭，而佢唔係受造物。魔鬼點黎眾說紛云，但佢既惡不為神所造，惡乃是善既缺乏。

其實試管嬰兒一早出現左，聖經都有提及「非交合」所誕生既嬰孩

男人都係要辛苦搵錢... 起碼我真係辛苦打工；女人生仔就算麻醉藥過左都會痛

我想帶出係無論世界變成點，總會有啲事不能僭越

2. 即係認爲人類科技喺未來冇可能創造萬物同埋感知上有突破？前設如何不成立？

4. 你冇答到我嘅問題，否認咗AI有自由意志嘅可能，正如200年前嘅人否定咗人類可以飛天嘅可能。如果真係有，應該點？

5. 即係魔鬼天使都唔係受造物？非受造物如何出現於世上？

巴打，太多假設性問題

2/4. 唔肯定人類科技可唔可以去到呢個層面，咁你又可唔可以講下前設點解會成立？有時我自己覺得諗太多假設性問題，反而令自己neglect左一d清晰既重點。正如保羅所講
「誰能使我們與基督的愛隔絕呢？是患難嗎？是困苦嗎？是迫害嗎？是飢餓嗎？是赤身露體嗎？是危險嗎？是刀劍嗎？ 正如經上所記： “為你的緣故，我們終日面對死亡， 人看我們像待宰的羊。” 但靠著愛我們的那一位，我們在這一切事上就得勝有餘了。 因為我深信：無論是死、是生，是天使、是掌權的，是現在的事，是將來的事，是有能力的， 是高天的、是深淵的，或是任何別的被造之物，都不能叫我們與 神的愛隔絕，這愛是在我們的主耶穌基督裡的。」羅馬書 8:35-39

即係有其他受造之物都好，耶穌既救恩都係一樣，唔會有分別

5.魔鬼天使都係神所創造，聖經有話魔鬼係墮落天使，因為想將自己抬高過於神，所以墮落(請樓主解釋下，非神學生，解釋得唔通透)

利申︰希望冇冒犯

其實基督教背後有好多希臘文化同哲學，新約世界簡直係複製版嘅新柏拉圖主義。詳細解釋就等樓主做完功課回歸，我就唔班門弄斧了。平時少見到因為大部份平信徒都唔會琢磨哲學同神學，有興趣好多似樓主咁樣去做神學生

或者我試回應第四題，雖然自己都唔係研究好多。分享少少個人見解，如果有錯請巴打指正及賜教

其實第四題我覺得一個好有趣嘅問題，退後一步問就是什麼是人類? 有靈魂有意識就是人類?或者有特定物理或身體機能就是人類?

傳統西方文化認為人有靈魂，由蘇格拉底開始靈魂就變成人道德本體。靈魂具有理性使我們可以作出善惡決定。「作出決定」亦是基督教世界能否上天堂嘅原因，簡單來說就是自由意志。自由意志樓主上文已經提及好多現在就不多說了，加上佢會再作補充(如果佢冇爛尾）

所以我認為AI「如何作出決定」會成為一個關鍵，如果AI所有決定都是人類所譜寫，那麼就「如何作決定上」只會是一個命定論，則AI不存在任何「個人」理念或思想。在這樣的前提上「AI發展到人類思想模式」也只是模式上相似的，任何模式也只是創造者的投射，歸根究底也不是一個「人」，本質上不是相同的。 而在基督教神學上人類為上帝肖像，上帝按照他的形象形式製造人類，使人類靈魂分享了部份的神性，使我們能作出善惡等決定。(如果有錯請指正)

按照上述基督教神學邏輯，「AI發展到人類思想模式」也只是AI分享了人類的肖像，歸根究底也不是人。就像人類肖像如何像上帝，也不是上帝因為兩者本質就是不一樣。一個是創造者另一個是被造之物。AI為人類創造之物就像枱一樣，所以就算天堂上有枱或AI，我相信不會是出於和人類相同的原因在天堂上存在

唔知咁樣講有冇問題，以上為小弟膚淺嘅見解
有錯漏請指正

P.S. AI同人類意識係近代哲學一個重要話題，巴打有興趣嘅可以多啲了解。當然啦，現在都是各有各論述

同意巴打所講
時代變都好，做法上可能不一，但有d原則係唔會變

點睇你嗰4個師兄？（龍緯汶、林子健、譚得志、何志光）

姊妹，其他問題都係出於好奇，可以唔答住。但既然呢個係纏繞左你好耐嘅問題，咁我就想回覆下你先。

1. 冇錯關於婚前性行為，確實係有經文支撐咁樣做係唔啱。但我會有個疑問就係，當初呢啲教導係咪可以全盤照搬去2020年？ 係希羅世界嘅時代，根本就冇拍拖嘅觀念，當時嘅人都係相對早結婚，所以佢哋根本就唔需要忍受情慾來襲嘅苦惱。

所以保羅一啲教導對今世嘅人來講係好唔公平。呢啲教導都係好處境性，亦都配合左當地嘅文化。其實聽返有好多地方係唔應該應用係現世。

之前話女人唔可以講道，男人留長頭髮唔啱，而家聽返已經係不合時宜嘅教導。所以婚前性行為可唔可以豁免，唔當係罪，我覺得係可以辯論嘅。

我哋睇吓下邊一段經文。

哥林多前書7:8-9

「我對著沒有嫁娶的和寡婦說、若他們常像我就好。倘若自己禁止不住、就可以嫁娶。 與其慾火攻心、倒不如嫁娶為妙。」

就算係保羅，佢都承認情慾係天性，係好難禁止嘅一種慾望，所以佢先鼓勵大家真係頂唔順就記得結婚啦。

但現今社會唔係個個都咁順利，可以賺到錢，即刻就結到婚。所以你見到有啲野真係唔可以搬字過紙搬過嚟2020年。

性愛係由上帝所創造，相信佢都喜悅真心相愛嘅一男一女可以享受呢種樂趣，享受呢種親密嘅關係。

我嘅結論係，唔好忍啦姊妹，如果你確定呢個男人係你嘅終身伴侶，你確定佢係一個負責任嘅人，你地兩個又係真心相愛，咁就做啦，做你要去做嘅事。

基督教信仰係令人得自由得釋放，唔應該成為你嘅捆綁，唔應該係令你覺得羞恥同埋慚愧。

至少我唔覺得呢件事最後會影響你嘅得救，希望我咁樣答幫到你。

2.

關於自慰，你可以睇下上面呢篇文章，我個人覺得分析得幾詳細。

(我自己再補充少少，聖經話「凡事都可行，但不都有益處；凡事都可行，但不都造就人。」（哥林多前書10:23)

冇錯，聖經係冇直接講到呢樣野有問題，所以我唔覺得單係咁做係犯罪。呢句已經得罪好多人吖

但如果自慰太多，係會令你控制唔到自己，成日諗淫嘢，變咗性上癮，影響日常生活，咁去到呢個地步就一定係「惡」。

咁你真係要認真諗下戒一戒，諗清楚自己係咪縱欲過度，被罪捆綁。呢個你自己最後要同上帝交代。

總結，作為一個觀念開放少少嘅準傳道人，我對呢樣野又係接受程度比較高。

希望我嘅回覆可以牧養到你，令你嘅心情可以放鬆啲，唔好咁內疚。

巴打你同傳統教會思想分歧咁大，怕唔怕冇教會按立？

我唔係上帝亦都唔係科學家，冇辧法100％話一定可以達到呢種層面，而我只係思考緊人類科技進步對廣義耶教發展嘅影響，唔係想尋找漏洞去judge耶教

大佬，人哋個男朋友忍咗六年啊，修道士都唔使咁慘啊，再咁落去我驚佢啲精係個鼻哥窿度流出嚟啦。

信耶穌唔代表完全違反人性。耶穌都會因為事態緊急，係安息日治病救人。耶穌看重人嘅需要大於一切，知道大家嘅辛酸同軟弱，佢嘅行為就表達左唔一定要完全跟足傳統，有啲位係有偈傾。

殺人強姦放火就一定唔得啦，呢啲係大是大非嘅嘢。但講到性行為，我覺得呢樣野係可以辯論。我只能夠咁講。

當然第日牧會，我可能未必夠膽咁理直氣壯咁講

2. 神既能力超越左科學同時間，例如行神蹟。 並唔係人力所能及。

4. 咁我嘗試擴展你既問題，首先你要定好成為一個人有咩必要條件先。如果係一個與人類同等既意識，我認同有機會可以。但我唔認為人能夠創造出同人類同等既意識，將一個完整既人degrade到得返意識更有可能。

5. 聖經關於天使同魔鬼記載唔多，所知既係兩樣都係受造物。但魔鬼既惡係佢自己墮落而黎。

樓主講得好好

我唔係否定巴打你嘅論點，我覺得非常之有道理添
香港大部份教會都偏向保守，性直情係禁忌話題。教會老一輩通常都唔會提，希望巴打你可以帶來一番新氣象

乜嘢嚟㗎？

咁樣你咪去啲開放啲嘅教會（黃教會為主）講囉

你點睇基督徒同居？

好多精神病都係in the gene
一個psychopathy嘅人控制唔到自己殺咗人
又或者孌童嘅睇cp打飛機
呢啲又點計？呢啲精神病冇得醫㗎喎
係咪佢哋一出世就注定要落地獄
定你會話佢哋信仰唔夠？
但對佢哋嚟講好多諗法同行動都係reactive rather than decisive
加上佢哋genetically有缺憾其實都係造物主造得唔完美而出現

我哋應該係識同一個佢係咪姓陳

唔係好同意呢段野

有個疑問就係，當初呢啲教導係咪可以全盤照搬去2020年？
保羅有好多新約既教導的確係按返當時文化同地域既野，例如點解唔俾女人講道係因為當時以弗所教會既女人受假先知影響，咁而家如果女人冇受假先知影響，係可以講道，咁就係講緊時代既禁令

但係禁止婚前性行為係咪因為時代背景？就算係保羅呢句，「我對著沒有嫁娶的和寡婦說、若他們常像我就好。倘若自己禁止不住、就可以嫁娶。 與其慾火攻心、倒不如嫁娶為妙。」都係承認人有性慾，而性慾都係神所賜，佢係話頂唔順就結婚咋wo

我自己覺得神一早起創世紀講人要離開父母，與妻子連合，二人成為一體，無論係性方面或者心靈方面都係，所以係妻子先可以wo
咁就要睇你覺得結婚係咩回事啦，係咪認定左係結婚對象就可以進行婚前性行為？定係結婚應該要係指起神、人面前承認？

我同意凡事都可行個part，但係自慰係咪唔會對婦女動淫念呢。。？我自己覺得應該會

利申︰非引戰

多謝弟兄補充，我認同你嘅釋經，所以我先至話係可以辯論。

但除咗睇當時嘅處境，亦都要睇返香港嘅文化，男女之間結婚係點樣嘅。今日嘅香港，你要儲錢結婚，要籌備好多嘢，買樓擺酒嗰啲，真係好睇雙方嘅經濟能力，分分鐘去到35、6先可以結婚。

淨係呢個位已經同希羅世界好唔同，如果你話要一對熱戀中嘅男女要等到30中結婚，然後先可以有親密嘅行為，我真係覺得咁樣係好唔人性化。

所以係合理推論之下，我先質疑希羅世界嘅婚姻文化，可唔可以同香港直接比較，當時嘅教導可唔可以直接引用。我要質疑嘅係呢個位 。

第二個位就係自慰，我覺得好多時係case by case，如果用返嗰個姊妹嘅例子，我聽佢嘅語氣都係偶一為之，真係特別特別有需要嘅時候先會咁做，唔係特登放縱情慾，如果有節制咁去做，唔令自己變成性沉溺，咁又得唔得呢？

但係你話好似真係嗰啲痴漢，打飛機打到要影人裙底，咁我當然就一定要禁止佢咁做啦，咁一定係犯罪。

最後就係你所講結婚嘅定義，如果已經認定咗對方係結婚對象，咁又得唔得呢？我又覺得呢個解釋權又可以係灰色，有得斟酌。

最後對唔住呀，我知道有啲保守嘅基督徒聽到我講嘅嘢會好不安，不過我希望大家都設身處地去諗下嗰個姊妹嘅感受。

我聽得出佢真係好辛苦好辛苦，先會將呢啲私人野係網上公開。係我眼中，耶穌成全左律法之後，唔應該所有嘢都咁硬梆梆，當中應該係有對人嘅憐憫同埋寬容。

點解耶教討論成日要引早期人物既話語
你話引耶穌我都理解 因為你地認為佢係神 但係其他人只係先知/門徒 即係都係人一個 耶教黎講都係一個罪人 咁佢講既野唔代表神 亦未必正確架
咁如果放落現代 係咪教宗講就代表正確

o原來之前睇錯左樓主講既野
咁我寧願事主夾硬早結婚好過夾硬早性交啦，但呢個問題係今時今日既香港係難處理

好多謝你呀樓主。
我就係因為由細到大都接受傳統教育講性愛就等於一定係for reproduction purpose，所以每次忍唔住做咗之後都咁有罪惡感...直頭會因為覺得天父知道我明知故犯而加重懲罰我令到自己好辛苦...
聽到你咁講我即刻舒服左啲...
同埋知道原來自己做嘅嘢唔係真係彌天大錯...亦都可以得到天父憐憫同救贖...
我諗我知道會點做㗎啦！
亦都唔會好似你咁沉迷落去！
好多謝你呀☺️

唔好客氣，無論點，我相信上帝都視你為佢寶貴嘅女兒，祝福你同你嘅伴侶白頭到老，成為美好嘅見證。誠心所願。

當然，我上面咁睇當然係紙上談兵，亦未能了解姊妹你既心境，如果令你唔開心既話唔好意思呀！
但記著，聖經有野係好清晰，就係神是信實的，只要你誠心悔改認罪，神必定唔會離棄同赦免你

識現代希伯來文同何志光？

推 再漏左

連推一下 樓主漏左我

打擾一下 樓主漏左#499

嗯嗯，唔緊要，大家和平討論下

我自己認為，創世紀個句經文係應該整個年代都岩用，有時如果太多講因為年代同埋人性既話，好多聖經經文都唔洗遵守，始終人性係罪性，我地唔可以經常以人性就拎黎做犯罪既藉口，幾次當然冇咩野，係要小心變左慣性，之後用咩都以人性，所以我覺得樓主唔可以咁樣就同意婚前性行為。我都認同姊妹係好辛苦，相信主明白，但始終都係睇返創世紀個到啦。

自慰個到，我都係覺得好難唔係特登放縱情慾，真係少之又之

咁提及佢地出場過係正常既 但點解將佢地既說話睇得咁重要呢

如果一個人意外死咗 喺基督角度會點睇？
另外呢個世界好多殘酷嘅事 但神都選擇沉默
雖然話痛苦只係暫時 最後得到拯救
但有冇一啲可靠嘅證明證明到？
我淨係知道痛苦係實在 拯救的虛幻
定係只係人需要搵某種信仰去依靠
有錯勿屌。

我諗冇咩人識答
天堂地獄易答d，信耶穌就得救，行為係得救上係冇任何功效。

難答d，一個人因為童年陰影導致佢大個左做出傷害人，或者犯法既行為。神學上我認為佢都算犯罪，聖經冇點直接講，所以我諗呢個並唔構成佢唔係犯罪既論點。

基因上又有例子，例如有人提出過同性戀傾向係天生既。普遍基督徒都認為係犯罪，主要都係聖經冇講過呢個係免罪既條件。

當然，殺人放火又係犯罪，貪心又係犯罪，有唔同程度既。基督教成日有個觀念外人好唔明既就係「恨罪，愛罪人」，對於錯既事我地唔能夠留有餘地，但我地同時都係犯好多罪、成日犯罪既人，我地要體恤每一個都會犯罪既人。

先知=神起個一個時期既代言人
所以睇起佢既說話因為正正係神既話
舊約時代既人我地都可以學習下佢地既信心/好既行為，但都要留意下，例如大衛所做既錯事，咁我地當然唔應該效法。

新約時代當耶穌升天後，門徒被聖靈充滿，某程度佢地都可以了解神既心意。

咁點決定信邊個？
同埋成日講神／上帝話XXXXX
又話耶穌為人類受苦
咁到底係信緊邊個

林鄭話上帝叫佢參選 點睇

唔信神會落地獄？

其實我都同意因信稱義
但另一方面我認為當你相信就會開始改變係你的行為
所以某程度上行為都可以睇到佢係咪真信

你覺得佢的行為係咪信徒應有行為？

有好多人話聽到上帝既聲音叫佢地信上帝，堅定流？

所以我真心唔知我係傾向天主教定新教

聖經話你嘅神要你絕對嘅順服, 我見你話橕同志平權, 咁即係你對自己個信仰有保留啦! 我想問下你有無睇過 Bart D. Ehrman 寫嘅書? 如果無, 我建議你讀下, 可以由 Misquoting Jesus 開始睇, 好似有中文版, 會對你有一定嘅幫助; 但如果有, 我好想知你讀完之後, 你係點睇你而家嘅信仰?

信聖經中果個主耶穌就啱

我有睇Bart Ehrman啲書，Misquoting Jesus, Jesus Apocalyptic Prophet of Millennium, Paul Peter and Mary Magdalene.
睇完之後我都有好多反省同對基督教嘅質疑，但我之後睇咗Misquoting Truth by Timothy Paul Jones，我覺得佢係有說服力過Bart Ehrman.
例如：
There are around 138,000 words in the NT, and approximately 400,000 textual variants in it. Thus, Ehrman writes, “There are more variations among our manuscripts than there are words in the New Testament.” [1]
唔好意思打咗少少英文，Jones之後回應點解會咁多variants，個原因其實好簡單，但Bart Ehrman冇講到。就係因為新約大概有5600個手抄本，即係佢地用手抄寫咗嘅copy，大多都可以追返去公元頭幾世紀，每個手抄本有每個手抄本抄錯嘅地方，假設每個手抄本抄錯咗100個字，成條數就會係100x5600＝560000個variants.
留意，但係個誤差仍然係99.9%

[1] Bart D. Ehrman, Misquoting Jesus: The Story Behind Who Changed the Bible and Why (New York: HarperCollins, 2005), 89-90.

第一點 信耶穌就得救 但人既cognition係會比genetic同 childhood 既enviroment/ experience (e.g. 比神父性侵） 影響 如果因為咁樣 對於世界好多野都係mistrust 咁樣所以佢唔信就無得上天堂會唔會好無理？

第二點 同性戀先天/ 後天 現有既correlation studies 揾到有關同性戀同腦既結構有關但未證明到係因為腦既結構導致同性戀，但都係一個幾重要既evidence黎。如果同性戀被證實可以比genetic explain到好大部分既 咁佢係咪有罪呢？如果係既咁係咪即係話佢出生既時候已經係罪人？

第三點 殺人 有唔少殺人既psychopath 既童年有被abuse or sexual abuse 咁樣佢係咪完全 responsible for佢殺人依個罪？

我想問一問有關東方教會 亞美尼亞使徒教會之類獨立教會 因為被歸類為東方基督教但唔係東正教 你哋嗰邊有冇有關佢哋嘅神學資料 覺得佢算係好獨特 根據傳統係由聖經記載12使徒嘅巴多羅買建立 但佢又同我哋主流嘅教會嘅交流好少

同埋我一直懷疑庫爾德族被詛咒 因為佢哋曾經參與亞美尼亞大屠殺 而亞美尼亞亦都係一個好多基督徒嘅地方 所以今日嘅庫爾德族不斷被佢哋不同嘅盟友互相出賣無限loop

樓主應機未

佢之前話佢要做 assignment 幾日後先返黎

點聽到先？

如果黑警因為童年受欺凌而心理有問題，所以在新屋嶺又姦又殺又打，可唔可以當庭釋放？

你講緊既應該係法律同公義既問題而唔係講緊係基督教既規條或教義？

我舉既例子係想帶出如果一個係有genetic disadvantages 同 extreme negative childhood experience導致之後既犯罪行為 （科學既角度睇係佢既行為同cognition係好大程度上係被上述提及既factors所導致），咁佢又係有罪定無罪同上唔上到天堂？上唔到又點解呢？

以人的標準尚且有罪，何況公義的神。

何況憑著恩典，人可以跨越這一切選擇不重複過去人施加在自己身上的苦難。
人不需要是惡貫滿盈，一個細的大話足以送你落地獄。

神是公義的。人不悔改，相信主耶穌，就不能得救。

聽到咪就聽到囉，我點知佢點聽到 我識好多人都聽到過，我知既最出名嘅就浸大關啟文教授。

佢同我講有聲音喺佢旁邊話佢知佢要去受洗。

冇記錯佢話佢嗰陣時禮拜緊

很大機會係流。受洗係表明自己與基督同死同活，生死相隨，佢有冇咁嘅覺悟？

你係咪唔多明我講既野？我講緊神既judgement好似係講當人有自由意志去為自己做每一個決定。

佢最好同教會ｄ人傾下，自己在神面前觀察下

人因為先天因素而自由意志受影響，但不代表佢係無辜。

除非係腦殘到完全無法明白善惡，否則人多多少少都會有意識自己做得岩定錯。

按你的說法，全人類都是無罪的，因為我們都源於亞當，承襲了罪性。

Post支那打擊宗教嘅濕鳩圖問
其實Ching你係咪弱智？

你個例子唔多恰當，第一，亞當同我地依一代再隔左太多generation所以genetic influence equals to zero。第二，每一代既experience都可改變傳去下代既genetic composition.
前題係你相信亞當同夏娃係人類既第一代。（其實進化論已經證明左人類起源唔係就咁一男一女突然係世上出現）

首先你要明白善惡同對錯個概念同人既意識係點黎，我地先可以討論人既意識點樣影響人既行為。

有掛，佢而家咪做緊浸大宗哲呀頭， 都撈得唔錯

唔係咁喎，我話類似手足為香港戰死果種覺悟。

咁你都唔信人係神創造，點解要問呢個問題。

神賜給人良知能分善惡。

Sor 唔小心負評左

上帝又冇叫佢死

固然，勇武手足都唔係個個注定被自殺冇可疑的嘛。

？-？

心態不等於行動

我諗起 Netflix 入面果套劇 Messiah
就算耶穌係現代出現 show 到任何神跡出黎
都一樣會俾人認為係假先知係魔術

ps..其實點解大家咁執著舊約
佢又唔係管我地的外邦人而係猶太人...
而信又跟足果班法利賽人就係諗計殺左耶穌

吓……唔get

就我所知，執著舊約的人應該不多。

純分析 點講都得

我不覺得係。
禁酒有很多理由，不需要用防疫做藉口。
不肯成立獨立調查委員會徹查警暴按照箴言似乎有失她的地位。

為一切困苦窮乏人伸冤就……更加唔洗講。

用等死/審判既心態既心情生活係唔係先係最正確既基督徒心態
即poverty gospel

roman 8:18
我 想 ， 現 在 的 苦 楚 若 比 起 將 來 要 顯 於 我 們 的 榮 耀 就 不 足 介 意 了 。

諗住食幾多隻豬？

點睇出面咁多仆街耶撚

其實呢...後代如繁星一樣多
係講緊你要傳福音，傳到追隨主既人遍佈四方各地

而唔係單純講緊生仔

你到底讀經個時有冇認真

巴打可唔可以幫我做份問卷同埋share俾身邊既基督徒係小弟既final year project，關於基督教同環保之間既關係，探討基督徒係生態危機入面擔討既角色，同埋對生態神學既態度

同埋巴打介唔介意留個tg交流下

nonono保羅特登責備過呢種態度，唔係叫你不問世事，而係唔好剩係睇到眼前，世上既事。

我們在你們那裏的時候，曾吩咐你們說：「若有人不肯做工，就不可吃飯。」因我們聽說，在你們中間有人不按規矩而行，甚麼工都不做，反倒專管閒事。

(聖經．和合本, 帖撒羅尼迦後書 3:10-11)

呢幾日唔得閒而家答返

我嘗試另一個角度答你。好多未信者，甚或基督徒，都有一個概念覺得好難理解：點解做咁多好事但唔信甚或未聽過耶穌就要永遠受罰，而做咁多壞事但信左耶穌就可以永遠享樂？

當亞當夏娃犯罪，世界同人類係屬靈上已經同神完全隔絕，就好似一部MacBook唔係叉緊電一樣。而當任何野同神完全隔絕，佢既結局必定係完全朽壞，就好似MacBook唔叉電係一定會冇電，好似食物會變壞，差在個速度係快定慢。人又好，社會又好，要變壞係好容易，要變好係好難。當一個人死既一刻，就係佢用晒電，不能逆轉既時候。

而我地成日講落地獄，準確黎講就係永遠與神隔絕，任何好事同你永遠再冇關係。所以所有罪人落地獄係非常之公平公正公道合理，無論係大罪人定小罪人，就好似電腦冇晒電著唔到機一樣。

所以神唔係對不信既好人好嚴厲，對信既壞人好縱容；而係對不信既好人好公平，對信既壞人賜好大既恩典。神冇欠任何人任何野，冇任何人先比任何野比神然後可以要神償還。每個人都要面臨公正既判決，神讓某d人自己負責，亦讓另外某d人應受既所有後果一次過比晒耶穌承受。

你哋讀既master算係entry level定係點

大把保守藍絲教徙撐佢啦，根本藍同黃都可以喺聖經入面quote到理據認為自己係啱宗教係比唔到答案去解答人類社會既問題，完

1) 有咩令你覺得上帝比其他神真實？你點知佢聆聽你禱告？我呀媽話觀音/大仙都有聽佢拜神，大家都係差唔多咁自high姐

2) 就當上帝係真實，點解我唔信天主/猶太教，點解要跟基督教個套？如果三者得一個係啱，咁到時另外兩個教d人落地獄？定無所謂邊個啱？無所謂咁我信基督教做乜？如果儀式唔重要咁我裝支香比上帝啦

3) 點睇不信主既善人要永死，信主既殺人犯就永生？咁天堂咁好多「改過自新」既黑警？咁既話我無法面對逝去既手足，你比我落番地獄啦咁

人類真係好軟弱既生物
社會係好多陷阱/引誘，令人做左一d so called錯既決定，喺混亂既社會中成長，同喺安穩既環境長大，係完全唔同既經歷

而一個宗教，要求所有唔同背景文化既人去接受呢一套，根本己經唔公平

有人出世就安安定定，屋企都係教徒，信主係好輕而易舉
相反有人出生於戰亂時代，或者住劏房，到死嗰刻都無飽過，你傳道佢都無瑕理你，但就係因為人生既不公，令佢無信主既認知，咁就要落地獄了

根本宗教係一班唔洗勞動既人既專利

既然宗教比唔到我地做人既答案，咁多野到最後又係憑良心，咁宗教有何用？係但求心安理得咁表面？定係the feeling to be loved unconditionally?

宗教對我黎講係人類社會一種對於自己心理補償既方式，當社會上有好多不如意事控制唔到，就以似是而非既道理同自己講the best is yet to come，god works in mysterious ways呢d咁，但從來唔會主動改變，剩係pray to change而唔係be the change

建議睇下netflix套劇the good place，入面就係覺天堂日日都咁開心，入面d人對快樂就麻木了

人點解會開心？就係因為有痛苦呀嘛，你無痛苦又何來快樂？根本上天堂係永恆既囚牢，失去人性，只係一個正能量載體，唔洗進步日日如是

“神可以令到呢個世界一啲苦難都冇，所有人受佢控制循規蹈矩，但係呢個其實係好痛苦嘅事。”

天堂咪無苦難囉，上到天堂個個循規蹈矩添原來天堂都好痛苦

..都係唔好諗咁多繼續ff下有個死後無中共無黑警既天堂算

認真答，所有一神宗教都係排他✅

自我標榜，所有宗教都標榜自己係真，無得factcheck ✅

壓迫別人以得到利益就無啦，愛人如己呀嘛❌

道理上面講左，唔講多一次啦

係我識既人當中，我既經歷入面，背景同佢信唔信既關係真係唔大。有好多屋企都係教徒，生活唔錯，由細返教會返到大，但係唔信；亦有好多手停口停，低下階層，幾十歲人先黎信。有冇錢，聰唔聰明，學歷高唔高，份人內唔內向，屋企人係咪基督徒，做咩職業，係邊個國家出世，都唔係真係影響佢決定既野。甚至有d人對基督徒印象好差，之後發生左某d事令佢改觀；亦有d人由頭到尾對基督徒印象好好，但始終冇踏出一步信主。

人生慘到仆街既，佢可以因為覺得神對佢好差所以唔信，亦可以因為覺得神冇離棄到佢所以信；人生勝利組既，可以因為一帆風順覺得神好幫助佢所以信，亦可以因為覺得生活已經好好唔洗有神所以唔信。呢4種人我都見過唔少。

至於背景文化就更神奇，當你識得唔同背景文化既好基督徒，你會好詫異點解呢班咁唔同既人可以走埋一齊，相處到，呢個神呢個信念可以令佢地咁能夠求同存異。

我希望以上幫到你

耶穌為世人死，三日後復生是否一個笑話

「我好偉大，為你地死我都肯」

*3日後*

「I’m back bitches，我扮死咋哈哈」

我諗你有d get錯宗教(或者信仰啦)唔係連登式「你問我答」，而係「神講我聽」。所謂神講我聽，可以透過聖經、透過身邊唔同既人同環境、可以透過「心入面果把聲」。為左唔同既聽眾都聽得明，我先講「憑良心」，唔係真係未信者既憑良心。

至於pray to change同be the change，好既基督徒係會why not both

我咁諗，宗教係一套導人向善價值觀
有d無神（eg佛教），有d多神，有d一神

全部都係用黎幫我地做一個更好既人，hopefully「解答」或者解釋到一d其他學科未知既野，我傾向覺得，所謂神只係一個角色令到我哋更加容易了解一啲做人處事嘅道理，黃大仙又係神上帝又係神，大家都係神冇話邊個比較真嘅

所以，我講嘅答案並唔係Q&A嗰種一個具體答案，係一套幫你解決人生問題既思考方式

而解答呢啲問題，其他宗教可能會有報應/輪迴既解釋，話俾你知原來今生嘅事下世會有對應嘅結果，呢個framework係好清晰，eg因為輪迴，佛教堅守不殺生，所以從來冇聽過佛教會打仗嘅

但係Christianity既framework就只係因信稱義，愛人如己etc，寫得過於空泛，所以就引致到同一本聖經有n唔同嘅演繹，聖經充滿住上帝領導人民打仗同埋種族鬥爭，今日以巴衝突都係同一本聖經引申既問題

所謂上帝嘅話語都係人哋寫出嚟，教徒自己去單方面解讀，冇一個概念上絕對正確既框架，到最後都係憑人嘅喜好去解釋，令到而家香港嘅教會咁多因為政治上而分裂，唔多唔少其實都係因為咁

我正正就係指出

慘到仆晒街嗰班，連人生基本需要都搞唔掂，宗教對佢哋來講係一種奢侈玩意

呢班人就係因為缺乏資源，就上唔到天堂

基本上同窮人讀唔成書，最後窮人生仔都係窮嘅道理差唔多，而我哋嘅社會正正就係需要一種制度去幫窮人向上流動，但係宗教係冇呢一樣野嘅，你出世已經決定好多環境因素，以及你有冇能力去接受宗教嘅思想

環境越差嘅人，接受宗教嘅機會一定係比環境好嘅人少，你同每日去堆填區搵嘢食嘅小朋友講，叫佢哋信耶穌，真係難啲，除非耶穌變啲嘢食比佢哋，即刻信

結論就係地獄會有好多呢啲餓死嘅小朋友

(diu，社會學嚟嘅喂)

你點知比你食大魚大肉既唔係黃大仙？可能黃大仙見你祈禱冇人理咁慘，暗地裏幫手呢

除非佢直接有把聲/顯靈，否則都唔可以咁肯定所謂上帝既回應真係出自上帝

基本上都係信則有不信則無

渺小嘅人類點解有資格幫上帝選擇邊個可以讀神學？痴線架？叫上帝自己揀神學生啦

佛陀釋達多都真有其人喎....唔通又真係有輪迴咩

其實考古學家都只不過係證明到死海古卷同現代聖經出入唔大，但係都證明唔到死海古卷寫嘅神跡係真係有發生過

真係有亞當同埋夏娃咩？真係有條識講嘢嘅蛇咩？
咁樣講，三國演義d故事都係史實啦聽下咪算唔使信十足

再加上係人都知現代聖經係教廷篩選過，有啲係冇收錄到，根本人為因素多個一切

神為何需要人信仰
人又為何需要信神

神存在是因為無法證明其不存在
然而亦無法證明其存在
聖經本身的真確性尚有待證明

坦白説，我對信仰這回事極其反感

我認為信仰只是人創造出來自我安慰的。

時而作為統治工具，時而阻礙科學，時而引起紛爭，甚至乎用於作惡。

在另一方面，有穩定人心和引起人性的光輝的作用。

無可否認的是，對人類文明的形成和發展有重大的作用。

想請教一下你是如何看待宗教的種種矛盾呢？

心理完整既人，唔需要宗教都可以好滿足

一個唔信耶穌 但冇惡行嘅人 死後會唔會落地獄

我痴線少少...我認為信定唔信信邊個神有無聽過福音都有機會上天堂
不過係上帝的審判都唔係我能夠決定...在於睇你的行為思想

樓主會唔會講下

點睇伊甸園故事嘅寓意？主流神學點睇呢章
有冇乜特別啲嘅見解？

因為天堂的人會互相夾野俾對方食
地獄的人只理自己、所以大家都食唔到

其實神冇義務，亦都冇責任，搵返任何一個人。冇錯呢個社會好唔公平，呢個世界好唔公平。咩係公平呢？公平就係每個人為自己做過既所有野負責，公平就係每個生命都有完結既一日。

冇犯過(或者冇能力犯過)任何罪既胚胎又好，BB又好，佢地最終會點，基督教界未有一個肯定既講法或者理論(或者有我唔知)，有理論講有原罪，有理論講神會獨立評估佢地，有理論講佢地有機會聽多一次福音睇佢地信唔信。

至於其他人，冇人係完全冇犯過任何罪。按公義公平黎講，所有人都只能同神永遠隔絕，冇人、冇任何方法可以重新建立呢個連結。除非呢個神係公義公平既框架下，消除左我地所有應該背負既後果，除非我地將呢一切比耶穌為我地承受......

我同意信仰比人既答案係對人生既思考方式，所以先會有演譯既空間，因為呢d唔只係一條又一條既誡條。冇絕對正確既解讀同錯誤既解讀係唔同bor ching，科學、法律，所有野都唔係絕對正確，但呢d野都係有用。以巴衝突又好，十字軍東征又好，呢d唔單係對聖經既理解，更多係夾雜人性、政治......

btw佛教分裂未仲嚴重，唔一個地區既佛教都係唔同架bor。

我由細到大都係讀天主教學校，咁有時有啲煩惱或者唔開心既事，我都嘗試過祈禱同天主傾訴。有好幾次甚至講講吓喊咗出嚟添，令到我開始feel 到可能真係有天主既存在(?)但另一方面我又會懷疑會唔會只不過係我自己太多壓力，咁啱祈禱有一個機會畀我一次過宣洩我嘅情緒。所以，我都信呢個世界可能真係有天主既存在。
只不過，令我對入教卻步既原因係，我真係冇辦法逼使自己相信聖經。我唔太明白點解啲教徒一方面叫人唔好憑字面意思去挑戰聖經既準確性，另一方面又話聖經係上帝同人去溝通既方式係真理等等。我明白有時用依家吧尺去度前人既行為係有啲唔公平，應該要考慮埋當時既背景文化。但係，我大膽啲講句，聖經既唔合理性真係超出我自己既容忍程度，根本係由創世界開始就好多令人唔能夠理解既地方。例如，亞當同夏娃既四個仔女係互相亂倫先生到後代，我真係好難想像亂倫係古代合理既行為。另外，天主亦試過用洪水黎懲罰人類，但除咗亞巴郎一家之外點都仲會有啲好人掛，咁佢地咪好無辜？同埋，動物都有分好壞架咩，佢哋大部分行為都係由天性主宰，好難有自由意志，而我又唔覺得動物有犯過啲咩好嚴重嘅罪，無啦啦不分青紅皂白咁浸死哂佢哋(除咗每個物種有一對生存)，天主亦未免太過殘忍，定還是天主冇當動物係一個有生命嘅個體？
所以我自己就咁樣睇既，聖經最多只不過係想用嚟刻畫天主既形象比信徒睇，入面嘅誇大成份少不免，甚至有啲事蹟係人作出嚟。啲人領悟到當中道理就足夠，並無需要去斟酌當中嘅字眼。例如馬太福音19:3-9講到”人要離開父母，與妻子連合，二人成為一體。”教徒應該考慮當時文化背景，勢如古代對同性戀抱有封建既態度，先會用上妻子一字。但事實上呢句經文既主要道理係着重於”二人成為一體”。正正係因為咁，我覺得如果教徒要去用聖經作依據去反駁一啲事情嘅時候，更加應該考慮聖經表面嘅字眼係咪咁準確，同埋要考慮返當時嘅背景。因為當有人質疑聖經唔合理嘅時候，佢哋往往都係叫人唔好單憑聖經字眼去解釋，話咁樣係好膚淺嘅行為。

課程有無教驅魔

其實你有咁既質疑都係合理，好多基督徒包括我自己，對信仰上理論層面既理解，都係好二手，不外乎都係聽牧師講道、自己睇中文/英文聖經、google搵資料。

但另外有好多人，係付出左一個degree既時間同心力，甚至係成世人，去研究去學習去查考究竟神想表達既係咩野。有研究古近東文化、希臘羅馬文化、睇原文聖經、對比唔同文獻、去中東考古睇文物遺跡、研究猶太人口耳相傳既教導、甚至研究次經(冇納入聖經正典既著作)。呢班人係好努力將神既說話原本既意思帶比今時今日既我地，拎唔同證據出黎寫論文，係達到學術水平唔是玩泥沙的。

呢個過程係好嚴謹，亦都係好花心機，唔係大部分基督徒做到，所以好多時我地食完二手飯就周圍同人講，講到1999。我地做既，亦都係我鼓勵你做既，係聽多d睇多d牧師同專家歸納左既資訊，睇聖經分析上下文，甚至對比聖經唔同地方。你會發現好多野大家做左唔同研究得出黎既睇法係一致(當然有小部分minor既野睇法唔同)。

我唔知你有幾大既動力係呢方面去追尋，但你肯去搵，我諗你大部分類似上面既問題會搵到答案。

如果用第二個解釋，即係神嘅能力只係高過人，所以其實有啲嘢係佢可能冇能力做得到？👀

牙佳幾時自首

雲海大約十幾年前節目上講關於耶蘇釘十字架復活陰謀論

耶教會點睇呢段陳述同反駁有關陳述同證據？
都市傳聞，文學作品經常將耶教同光明會，共濟會呢類神秘組織扯上關係，咁事實又係點，耶教對佢地看法同關係如何？

假如係神創造出人類 咁又係邊個創造出神

神靈

樓主巴打點睇？
基督徒以傳道為己任、傳得多就可以分到天上的大財寶、但有些人臨死先信主、咁上帝點睇佢地？

對於一個三星期前仲係無宗教信仰嘅我依家慢慢了解緊基督教

可唔可以講下發生乜事？

你的家事都解決好嗎？
神奇

暫時大部份都解決好
而且我亦選擇跟隨神

但係如果擬東方基督教嘅神學嚟講 我見佢哋有關嘅講法都唔贊同加爾文嘅預定論

最近我家人都有事
但我無你的感動
可能神在你身上顯靈了
希望你搵到好的長輩培靈

曾經我都覺得神冇比過機會我但係日子都要繼續過有啲事自己唔好諗太多搵啲野做放鬆下
希望你同你家人可以渡過呢個困境

祈禱都無乜回報
可能我心態唔好
謝謝你

異象

樓主
希望這個帖可以繼續落去
答神學/教會問題又好
俾人當樹洞也好

樓主去左做 assignment 都重未返黎

你識唔識驅魔

唔緊要
佢會睇到
我們都可以有我們傾

咁如果有信徒做好多好事，但佢唔係為咗幫人而做，而係一心諗住要上天堂而做，為咗討好上帝，咁佢可唔可以上天堂

同埋一直好想知
基督徒喺宗教上點睇今次疫情
點解會有疫情出現，點解會帶走好好嘅人，例如醫護
樓主睇到都可以解答下我

其實我地每日都犯梗大大少少係神眼中嘅罪，但無論係咩罪只係真心悔改、相信主耶穌，佢嘅寶血會洗淨嗰啲罪，即係原諒我哋。所以即使係犯咗我哋眼中大罪嘅人，只要做到呢一步都可以得救。

至於嗰個人犯罪背後嘅原因，神一定知道，並且基於愛嘅原則好希望佢嘅心靈會得到醫治。悔改從來唔係一個單一行動，記得the two popes入面講咗個比喻，悔改就好似將一把劍係人嘅身道拎出嚟，但係淨低嗰傷口仍然需要時間去醫治。

神創造人 定人創造神

受難節與復活節是基督徒反思的機會

點解神要創造一個弱肉強食既世界？
點解耶穌要咀咒無花果樹？
天堂會唔會好悶？

YOUTUBE有咩牧師講道好推薦?
想聽廣東話